\chapter{Integrales dobles y sus aplicaciones}


La integral definida de una variable permite calcular áreas bajo curvas y acumulaciones a lo largo de intervalos. La integral doble extiende esta idea a funciones de dos variables, permitiendo calcular volúmenes bajo superficies, áreas de regiones planas, masas, centros de masa y otras magnitudes sobre regiones del plano.

\section{Integral doble sobre un rectángulo}

Sea $R=[a,b]\times[c,d]$ un rectángulo en el plano. Una partición de $R$ consiste en dividir $[a,b]$ en $m$ subintervalos de longitudes $\Delta x_i$ y $[c,d]$ en $n$ subintervalos de longitudes $\Delta y_j$, formando $mn$ subrectángulos $R_{ij}$ de área $\Delta A_{ij}=\Delta x_i\Delta y_j$. Elegimos un punto muestra $(\bar{x}_{ij},\bar{y}_{ij})$ en cada subrectángulo y formamos la suma de Riemann
\[
\sum_{i=1}^m\sum_{j=1}^n f(\bar{x}_{ij},\bar{y}_{ij})\,\Delta A_{ij}.
\]
Si el límite de estas sumas existe cuando la norma de la partición tiende a cero, se dice que $f$ es integrable sobre $R$ y se define la integral doble
\[
\iint_R f(x,y)\,dA = \lim_{\|P\|\to0}\sum_{i,j} f(\bar{x}_{ij},\bar{y}_{ij})\,\Delta A_{ij}.
\]

\begin{theorem}[Integrabilidad]
Si $f$ es continua en $R$, entonces $f$ es integrable en $R$. Más generalmente, si $f$ es acotada y continua excepto posiblemente en un número finito de curvas suaves, también es integrable.
\end{theorem}

El cálculo directo de la integral doble a partir de sumas de Riemann es engorroso. El teorema de Fubini la reduce a dos integrales simples sucesivas.

\begin{theorem}[Fubini]
Si $f$ es continua en el rectángulo $R=[a,b]\times[c,d]$, entonces
\[
\iint_R f(x,y)\,dA = \int_a^b\left[\int_c^d f(x,y)\,dy\right]dx
= \int_c^d\left[\int_a^b f(x,y)\,dx\right]dy.
\]
\end{theorem}

La primera integral iterada indica que primero se integra respecto a $y$ (manteniendo $x$ fija) y luego respecto a $x$; la segunda invierte el orden.

\section{Propiedades de la integral doble}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Linealidad:} $\iint_R [\alpha f+\beta g]\,dA = \alpha\iint_R f\,dA + \beta\iint_R g\,dA$.
    \item \textbf{Aditividad:} si $R=R_1\cup R_2$ y $R_1,R_2$ se solapan solo en sus fronteras, entonces $\iint_R f = \iint_{R_1} f + \iint_{R_2} f$.
    \item \textbf{Comparación:} si $f(x,y)\le g(x,y)$ en $R$, entonces $\iint_R f\le \iint_R g$.
\end{itemize}

\begin{pasos}[Evaluación de una integral doble sobre un rectángulo]
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Elegir orden de integración.} Decidir si se integra primero con respecto a $x$ o a $y$. La elección depende de la función; en general se busca que la integral interior sea sencilla.
    \item \textbf{Integrar interiormente.} Mantener la otra variable fija y aplicar las técnicas de integración de una variable.
    \item \textbf{Integrar exteriormente.} Integrar la función resultante respecto a la variable restante en el intervalo correspondiente.
\end{enumerate}
\end{pasos}

\begin{example}[Integral doble sobre un rectángulo]
Calcular $\displaystyle\iint_R (x^2 y + y^2)\,dA$, donde $R=[0,1]\times[0,2]$.
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1. Integral iterada.} Usamos el orden $dy\,dx$:
\[
\iint_R (x^2 y + y^2)\,dA
= \int_0^1\int_0^2 (x^2 y + y^2)\,dy\,dx.
\]
\textbf{Paso 2. Integral interior.}
\[
\int_0^2 (x^2 y + y^2)\,dy
= \left[\frac{x^2 y^2}{2} + \frac{y^3}{3}\right]_0^2
= \frac{x^2\cdot 4}{2} + \frac{8}{3}
= 2x^2+\frac{8}{3}.
\]
\textbf{Paso 3. Integral exterior.}
\[
\int_0^1 \left(2x^2+\frac{8}{3}\right)dx
= \left[\frac{2x^3}{3}+\frac{8x}{3}\right]_0^1
= \frac{2}{3}+\frac{8}{3}=\frac{10}{3}.
\]
\textbf{Paso 4. Resultado.}
\[
\boxed{\iint_R (x^2 y + y^2)\,dA = \tfrac{10}{3}.}
\]
\end{myproof}
\end{example}

\section{Integrales dobles sobre regiones generales}

No toda región de integración es un rectángulo. Consideramos regiones acotadas con fronteras suaves. Dos tipos básicos son:

\begin{definition}[Región tipo I ($y$-simple)]
Una región $D$ es de tipo I si puede expresarse como
\[
D=\{(x,y): a\le x\le b,\; g_1(x)\le y\le g_2(x)\},
\]
donde $g_1,g_2$ son funciones continuas en $[a,b]$.
\end{definition}

\begin{definition}[Región tipo II ($x$-simple)]
Una región $D$ es de tipo II si puede expresarse como
\[
D=\{(x,y): c\le y\le d,\; h_1(y)\le x\le h_2(y)\},
\]
donde $h_1,h_2$ son funciones continuas en $[c,d]$.
\end{definition}

Para regiones tipo I, la integral doble se calcula como
\[
\iint_D f(x,y)\,dA = \int_a^b \int_{g_1(x)}^{g_2(x)} f(x,y)\,dy\,dx.
\]
Para regiones tipo II, se tiene
\[
\iint_D f(x,y)\,dA = \int_c^d \int_{h_1(y)}^{h_2(y)} f(x,y)\,dx\,dy.
\]

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{minipage}{0.46\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.1]
    \draw[thin,->] (-0.3,0)--(3.1,0) node[right]{$x$};
    \draw[thin,->] (0,-0.3)--(0,3.0) node[above]{$y$};
    \fill[blue!15]
        (0.5,0.4) ..controls (1.2,0.15) and (1.8,0.15).. (2.5,0.4)
        -- (2.5,2.2) ..controls (1.8,2.45) and (1.2,2.45).. (0.5,2.2)
        -- cycle;
    \draw[blue!70!black,thick]
        (0.5,0.4) ..controls (1.2,0.15) and (1.8,0.15).. (2.5,0.4)
        node[right,font=\small]{$y=g_1(x)$};
    \draw[blue!70!black,thick]
        (0.5,2.2) ..controls (1.2,2.45) and (1.8,2.45).. (2.5,2.2)
        node[right,font=\small]{$y=g_2(x)$};
    \draw[thin,dashed] (0.5,0) node[below,font=\small]{$a$} -- (0.5,2.2);
    \draw[thin,dashed] (2.5,0) node[below,font=\small]{$b$} -- (2.5,2.2);
    \node at (1.5,1.3){\small $D$};
    \node[anchor=north west,font=\small] at (0.1,2.9){(a) Tipo I};
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.46\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.1]
    \draw[thin,->] (-0.3,0)--(3.1,0) node[right]{$x$};
    \draw[thin,->] (0,-0.3)--(0,3.0) node[above]{$y$};
    \fill[red!15]
        (0.35,0.5) ..controls (0.0,1.2) and (0.0,1.8).. (0.35,2.5)
        -- (2.3,2.5) ..controls (2.65,1.8) and (2.65,1.2).. (2.3,0.5)
        -- cycle;
    \draw[red!70!black,thick]
        (0.35,0.5) ..controls (0.0,1.2) and (0.0,1.8).. (0.35,2.5)
        node[above,font=\small]{$x=h_1(y)$};
    \draw[red!70!black,thick]
        (2.3,0.5) ..controls (2.65,1.2) and (2.65,1.8).. (2.3,2.5)
        node[above,font=\small]{$x=h_2(y)$};
    \draw[thin,dashed] (0,0.5) node[left,font=\small]{$c$} -- (0.35,0.5);
    \draw[thin,dashed] (0,2.5) node[left,font=\small]{$d$} -- (0.35,2.5);
    \node at (1.3,1.5){\small $D$};
    \node[anchor=north west,font=\small] at (0.1,2.9){(b) Tipo II};
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\caption{(a) Región tipo I: $y\in[g_1(x),g_2(x)]$ para cada $x\in[a,b]$.
         (b) Región tipo II: $x\in[h_1(y),h_2(y)]$ para cada $y\in[c,d]$}
\label{fig:region_tipo_I_II}
\end{figure}

\begin{pasos}[Integral doble sobre una región general]
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Identificar el tipo de región.} Determinar si $D$ es tipo I (y entre dos curvas) o tipo II (x entre dos curvas). Si es posible, elegir el orden que simplifique los límites.
    \item \textbf{Establecer los límites.} Escribir los límites de integración según el tipo elegido.
    \item \textbf{Evaluar la integral iterada.} Integrar primero respecto a la variable interior y luego respecto a la exterior.
\end{enumerate}
\end{pasos}

\begin{example}[Región tipo I]
Evalúe $\displaystyle\iint_D xy\,dA$, donde $D$ es la región acotada por $y=x^2$ y $y=x$, con $0\le x\le 1$.
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1. Región e integral iterada.} La región es tipo I: para cada $x\in[0,1]$, $y$ varía entre $x^2$ y $x$. Por tanto,
\[
\iint_D xy\,dA = \int_0^1\int_{x^2}^{x} xy\,dy\,dx.
\]
\textbf{Paso 2. Integral interior.}
\[
\int_{x^2}^{x} xy\,dy = x\left[\frac{y^2}{2}\right]_{x^2}^{x}
= \frac{x}{2}(x^2-x^4) = \frac{x^3}{2}-\frac{x^5}{2}.
\]
\textbf{Paso 3. Integral exterior.}
\[
\int_0^1 \left(\frac{x^3}{2}-\frac{x^5}{2}\right)dx
= \frac{1}{2}\left[\frac{x^4}{4}-\frac{x^6}{6}\right]_0^1
= \frac{1}{2}\left(\frac{1}{4}-\frac{1}{6}\right)
= \frac{1}{2}\cdot\frac{1}{12}=\frac{1}{24}.
\]
\textbf{Paso 4. Resultado.}
\[
\boxed{\iint_D xy\,dA = \tfrac{1}{24}.}
\]
\end{myproof}
\end{example}

\begin{example}[Región tipo II]
Evalúe $\displaystyle\iint_D (x+y)\,dA$, donde $D$ es la región acotada por $x=y^2$ y $x=y+2$.
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1. Identificar la región.} Los puntos de intersección de $y^2$ y $y+2$ satisfacen $y^2=y+2$, es decir, $y^2-y-2=0$, cuyas soluciones son $y=-1$ y $y=2$. Para $y\in[-1,2]$, la curva de la izquierda es $x=y^2$ y la de la derecha es $x=y+2$ (ya que $y+2\ge y^2$ en ese intervalo). Luego $D$ es tipo II:
\[
D=\{(x,y): -1\le y\le 2,\; y^2\le x\le y+2\}.
\]
\textbf{Paso 2. Integral iterada.}
\[
\iint_D (x+y)\,dA = \int_{-1}^{2}\int_{y^2}^{y+2} (x+y)\,dx\,dy.
\]
\textbf{Paso 3. Integral interior.}
\[
\int_{y^2}^{y+2} (x+y)\,dx
= \left[\frac{x^2}{2}+yx\right]_{y^2}^{y+2}.
\]
Evaluando en $y+2$:
\[
\frac{(y+2)^2}{2}+y(y+2) = \frac{y^2+4y+4}{2}+y^2+2y
= \frac{3y^2}{2}+4y+2.
\]
Evaluando en $y^2$:
\[
\frac{y^4}{2}+y^3.
\]
La diferencia es:
\[
\left(\frac{3y^2}{2}+4y+2\right) - \left(\frac{y^4}{2}+y^3\right)
= -\frac{y^4}{2} - y^3 + \frac{3y^2}{2}+4y+2.
\]
\textbf{Paso 4. Integral exterior.}
\[
\int_{-1}^{2}\left(-\frac{y^4}{2} - y^3 + \frac{3y^2}{2}+4y+2\right)dy
= \left[-\frac{y^5}{10} - \frac{y^4}{4} + \frac{y^3}{2} + 2y^2 + 2y\right]_{-1}^{2}.
\]
Evaluamos en $2$:
\[
-\frac{32}{10} - \frac{16}{4} + \frac{8}{2} + 8 + 4
= -\frac{16}{5} - 4 + 4 + 8 + 4 = -\frac{16}{5} + 12 = \frac{44}{5}.
\]
Evaluamos en $-1$:
\[
-\frac{(-1)^5}{10} - \frac{(-1)^4}{4} + \frac{(-1)^3}{2} + 2(-1)^2 + 2(-1)
= \frac{1}{10} - \frac{1}{4} - \frac{1}{2} + 2 - 2.
\]
Simplificando: $\frac{1}{10} - \frac{1}{4} - \frac{1}{2} = \frac{2}{20} - \frac{5}{20} - \frac{10}{20} = -\frac{13}{20}$.
La diferencia es $\frac{44}{5} - \left(-\frac{13}{20}\right) = \frac{176}{20}+\frac{13}{20} = \frac{189}{20}$.
$\displaystyle\boxed{\iint_D (x+y)\,dA = \tfrac{189}{20}}$.
\end{myproof}
\end{example}

\begin{rem}
En regiones generales, elegir el orden de integración adecuado puede simplificar drásticamente los límites. A menudo, una región que no es tipo I puede ser tipo II, y viceversa. Si la región no es de ninguno de estos tipos, se puede descomponer en varias subregiones.
\end{rem}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{minipage}{0.46\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=2.0]
    \draw[thin,->] (-0.1,0)--(1.3,0) node[right]{$x$};
    \draw[thin,->] (0,-0.1)--(0,1.25) node[above]{$y$};
    \fill[blue!15]
        plot[domain=0:1,samples=25](\x,{\x*\x})
        -- plot[domain=1:0,samples=2](\x,\x) -- cycle;
    \draw[blue!70!black,thick] (0,0)--(1.15,1.15)
        node[right,font=\small]{$y=x$};
    \draw[blue!70!black,thick]
        plot[domain=0:1.1,samples=30](\x,{\x*\x})
        node[right,font=\small]{$y=x^2$};
    \draw[thin] (1,0.02)--(1,-0.02) node[below,font=\small]{$1$};
    \draw[thin] (0.02,1)--(-0.02,1) node[left,font=\small]{$1$};
    \draw[red!70!black,thick] (0.6,0.36)--(0.6,0.6);
    \node[font=\small] at (0.38,0.5){$D$};
    \node[font=\small] at (0.55,1.18){(a) $dy\,dx$};
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.46\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=2.0]
    \draw[thin,->] (-0.1,0)--(1.3,0) node[right]{$x$};
    \draw[thin,->] (0,-0.1)--(0,1.25) node[above]{$y$};
    \fill[red!15]
        plot[domain=0:1,samples=25](\x,{\x*\x})
        -- plot[domain=1:0,samples=2](\x,\x) -- cycle;
    \draw[red!70!black,thick] (0,0)--(1.15,1.15)
        node[right,font=\small]{$x=y$};
    \draw[red!70!black,thick]
        plot[domain=0:1.1,samples=30](\x,{\x*\x})
        node[right,font=\small]{$x=\!\sqrt{y}$};
    \draw[thin] (1,0.02)--(1,-0.02) node[below,font=\small]{$1$};
    \draw[thin] (0.02,1)--(-0.02,1) node[left,font=\small]{$1$};
    \draw[blue!70!black,thick] (0.5,0.5)--(0.707,0.5);
    \node[font=\small] at (0.38,0.5){$D$};
    \node[font=\small] at (0.55,1.18){(b) $dx\,dy$};
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\caption{La misma región $D$ (entre $y=x^2$ e $y=x$) descrita como tipo I
         $\int_0^1\!\int_{x^2}^{x}dy\,dx$ (a) o tipo II
         $\int_0^1\!\int_{y}^{\sqrt{y}}dx\,dy$ (b)}
\label{fig:cambio_orden_integracion}
\end{figure}

\begin{prob}[Integrales dobles sobre rectángulos]
Calcule las siguientes integrales dobles:
\begin{enumerate}
    \item $\displaystyle\iint_R (x^2+2y)\,dA$, $R=[0,2]\times[0,3]$.
    \item $\displaystyle\iint_R \cos(x+y)\,dA$, $R=[0,\pi/2]\times[0,\pi/2]$.
\end{enumerate}
\begin{myproof}
\textbf{(1)} Integramos en el orden $dy\,dx$:

\textbf{Paso 1. Integral interior en $y$.}
\[
\int_0^3 (x^2+2y)\,dy = \left[x^2 y + y^2\right]_0^3 = 3x^2 + 9.
\]

\textbf{Paso 2. Integral exterior en $x$.}
\[
\int_0^2 (3x^2+9)\,dx = \left[x^3+9x\right]_0^2 = 8+18 = 26.
\]
\textbf{Paso 3. Resultado.}
\[
\boxed{\iint_R (x^2+2y)\,dA = 26.}
\]

\textbf{(2)} Integramos en el orden $dy\,dx$:

\textbf{Paso 1. Integral interior en $y$.}
\[
\int_0^{\pi/2} \cos(x+y)\,dy = \bigl[\sin(x+y)\bigr]_0^{\pi/2} = \sin\!\left(x+\tfrac{\pi}{2}\right)-\sin x = \cos x - \sin x.
\]

\textbf{Paso 2. Integral exterior en $x$.}
\[
\int_0^{\pi/2}(\cos x - \sin x)\,dx = \bigl[\sin x + \cos x\bigr]_0^{\pi/2}
= (1+0)-(0+1) = 0.
\]
\textbf{Paso 3. Resultado.}
\[
\boxed{\iint_R \cos(x+y)\,dA = 0.}
\]
\end{myproof}
\end{prob}

\begin{prob}[Regiones generales]
Evalúe:
\begin{enumerate}
    \item $\displaystyle\iint_D (x+y)\,dA$, donde $D$ es la región acotada por $y=x$ y $y=x^2$.
    \item $\displaystyle\iint_D x\,dA$, donde $D$ es la región acotada por $y=x^2$ y $x=y^2$.
    \item $\displaystyle\iint_D xy\,dA$, donde $D$ es la región acotada por $y=x$ y $x=4-y^2$ (sugerencia: determine los puntos de intersección).
\end{enumerate}
\begin{myproof}
\textbf{(1)} Las curvas se intersectan en $x=x^2$, es decir, $x=0$ y $x=1$. Para $x\in[0,1]$ la región es tipo I con $x^2\le y\le x$.

\textbf{Paso 1.}
\[
\int_{x^2}^{x}(x+y)\,dy = \left[xy+\frac{y^2}{2}\right]_{x^2}^{x}
= \left(x^2+\frac{x^2}{2}\right)-\left(x^3+\frac{x^4}{2}\right)
= \frac{3x^2}{2}-x^3-\frac{x^4}{2}.
\]

\textbf{Paso 2.}
\[
\int_0^1\!\left(\frac{3x^2}{2}-x^3-\frac{x^4}{2}\right)dx
= \left[\frac{x^3}{2}-\frac{x^4}{4}-\frac{x^5}{10}\right]_0^1
= \frac{1}{2}-\frac{1}{4}-\frac{1}{10}
= \frac{10-5-2}{20} = \frac{3}{20}.
\]
\textbf{Paso 3. Resultado.}
\[
\boxed{\iint_D (x+y)\,dA = \frac{3}{20}.}
\]

\textbf{(2)} Las curvas $y=x^2$ y $x=y^2$ (es decir, $y=\sqrt{x}$) se intersectan en $x=0$ y $x=1$. Para $x\in[0,1]$: $x^2\le y\le\sqrt{x}$.

\textbf{Paso 1.}
\[
\int_{x^2}^{\sqrt{x}} x\,dy = x(\sqrt{x}-x^2) = x^{3/2}-x^3.
\]

\textbf{Paso 2.}
\[
\int_0^1(x^{3/2}-x^3)\,dx
= \left[\frac{2x^{5/2}}{5}-\frac{x^4}{4}\right]_0^1
= \frac{2}{5}-\frac{1}{4} = \frac{8-5}{20} = \frac{3}{20}.
\]
\textbf{Paso 3. Resultado.}
\[
\boxed{\iint_D x\,dA = \frac{3}{20}.}
\]

\textbf{(3)} Las curvas $y=x$ y $x=4-y^2$ se intersectan cuando $y=4-y^2$, es decir, $y^2+y-4=0$, con raíces
\[
y_{1,2}=\frac{-1\pm\sqrt{17}}{2}.
\]
Para $y\in[y_1,y_2]$ la región es tipo II con $y\le x\le 4-y^2$.

\textbf{Paso 1. Integral interior en $x$.}
\[
\int_{y}^{4-y^2} xy\,dx = \frac{y}{2}\bigl[(4-y^2)^2-y^2\bigr]
= \frac{y}{2}(y^4-9y^2+16).
\]

\textbf{Paso 2. Integral exterior en $y$.}
\[
\iint_D xy\,dA = \frac{1}{2}\int_{y_1}^{y_2}(y^5-9y^3+16y)\,dy
= \frac{1}{2}\left[\frac{y^6}{6}-\frac{9y^4}{4}+8y^2\right]_{y_1}^{y_2}.
\]
Usando la relación $y_i^2=4-y_i$ (de $y_i^2+y_i-4=0$) se obtiene que $F(y_i)=\dfrac{76+17y_i}{12}$, de modo que
\[
F(y_2)-F(y_1) = \frac{17(y_2-y_1)}{12} = \frac{17\sqrt{17}}{12}.
\]
\textbf{Paso 3. Resultado.}
\[
\boxed{\iint_D xy\,dA = \frac{17\sqrt{17}}{24}.}
\]
\end{myproof}
\end{prob}

\begin{prob}[Cambio de orden de integración]
Dibuje la región de integración y reescriba la integral invirtiendo el orden:
\[
\int_0^1\int_{x^2}^{x} f(x,y)\,dy\,dx.
\]
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1. Describir la región.} La región original es
\[
D = \{(x,y): 0\le x\le 1,\; x^2\le y\le x\}.
\]
Está acotada por la parábola $y=x^2$ (abajo) y la recta $y=x$ (arriba), con $x\in[0,1]$.

\textbf{Paso 2. Redescribir en términos de $y$.} Para $y\in[0,1]$ fijo, $x$ varía entre $x=y$ (de la recta) y $x=\sqrt{y}$ (de la parábola, despejando $x$):
\[
D = \{(x,y): 0\le y\le 1,\; y\le x\le \sqrt{y}\}.
\]

\textbf{Paso 3. Integral equivalente.}
\[
\int_0^1\int_{x^2}^{x} f(x,y)\,dy\,dx = \int_0^1\int_{y}^{\sqrt{y}} f(x,y)\,dx\,dy.
\]
\textbf{Paso 4. Resultado.}
\[
\boxed{\int_0^1\int_{x^2}^{x} f(x,y)\,dy\,dx = \int_0^1\int_{y}^{\sqrt{y}} f(x,y)\,dx\,dy.}
\]
\end{myproof}
\end{prob}

\section{Volumen bajo una superficie y áreas de regiones planas}


Recordemos que si \(f(x,y)\ge 0\) es continua sobre una región \(D\subset\mathbb R^2\), el volumen del sólido comprendido entre la superficie \(z=f(x,y)\) y el plano \(xy\) (sobre \(D\)) es
\[
V = \iint_D f(x,y)\,dA.
\]
Si \(f(x,y)=1\) sobre \(D\), entonces el volumen es numéricamente igual al área de \(D\):
\[
\text{Área}(D)=\iint_D 1\,dA=\iint_D dA.
\]
Esta observación permite calcular áreas de regiones planas mediante una integral doble, aunque en la práctica suele ser más eficiente usar integrales simples.

\section{Masa y centro de masa de una lámina plana}

Consideremos una lámina delgada que ocupa la región \(D\) del plano, con densidad superficial de masa \(\rho(x,y)\) (masa por unidad de área). Si la densidad es variable, la masa total se obtiene sumando (integrando) la masa de cada elemento infinitesimal de área \(dA\):
\[
m = \iint_D \rho(x,y)\,dA.
\]

Para localizar el centro de masa, definimos los momentos estáticos respecto a los ejes:
\[
M_x = \iint_D y\,\rho(x,y)\,dA,\qquad
M_y = \iint_D x\,\rho(x,y)\,dA.
\]
El centro de masa \((\bar{x},\bar{y})\) viene dado por
\[
\bar{x} = \frac{M_y}{m}, \qquad \bar{y} = \frac{M_x}{m}.
\]

\begin{rem}
El momento \(M_y\) mide la tendencia de la lámina a girar alrededor del eje \(y\); por eso multiplicamos la densidad por la distancia \(x\) al eje. Análogamente, \(M_x\) mide el giro alrededor del eje \(x\). El centro de masa es el punto donde se concentraría toda la masa para producir los mismos momentos.
\end{rem}

\begin{prob}
Determine el centro de masa de la lámina de densidad $\delta(x,y)=y+1$ sobre el rectángulo $[0,4]\times[0,3]$.
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1. Masa.}
\[
m=\int_{0}^{4}\int_{0}^{3}(y+1)\,dy\,dx = \int_{0}^{4}\left[\frac{y^2}{2}+y\right]_0^3 dx = \int_{0}^{4}\frac{15}{2}\,dx = 30.
\]
\textbf{Paso 2. Momento $M_x$.}
\begin{align*}
M_{x}&=\int_{0}^{4}\int_{0}^{3}y(y+1)\,dy\,dx
=\int_{0}^{4}\left[\frac{y^3}{3}+\frac{y^2}{2}\right]_0^3 dx
=\int_{0}^{4}\frac{27}{2}\,dx = 54.
\end{align*}
\textbf{Paso 3. Momento $M_y$.}
\begin{align*}
M_{y}&=\int_{0}^{4}\int_{0}^{3}x(y+1)\,dy\,dx
=\int_{0}^{4}x\cdot\frac{15}{2}\,dx
=\frac{15}{2}\left[\frac{x^2}{2}\right]_0^4 = 60.
\end{align*}
\textbf{Paso 4. Centro de masa.}
\[
(\bar{x},\bar{y}) = \left(\frac{M_y}{m},\frac{M_x}{m}\right) = \left(\frac{60}{30},\frac{54}{30}\right) = \boxed{\left(2,\frac{9}{5}\right)}.
\]
\end{myproof}
\end{prob}

\section{Momentos de inercia}

El momento de inercia de una lámina respecto a un eje mide su resistencia a cambiar su velocidad angular alrededor de ese eje. Para una lámina con densidad \(\rho(x,y)\):
\[
I_x = \iint_D y^2 \rho(x,y)\,dA,\qquad
I_y = \iint_D x^2 \rho(x,y)\,dA.
\]
El momento de inercia polar (respecto al origen) es
\[
I_0 = \iint_D (x^2+y^2)\rho(x,y)\,dA = I_x + I_y.
\]

\begin{pasos}[Cálculo de magnitudes de una lámina mediante integral doble]
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Identificar la región y la densidad.} Dibujar \(D\) y escribir la función \(\rho(x,y)\) (o \(f(x,y)\) si se trata de volumen).
    \item \textbf{Plantear las integrales.} Escribir la masa \(m=\iint_D \rho\,dA\), los momentos \(M_x, M_y\), y los momentos de inercia que se pidan.
    \item \textbf{Elegir el orden de integración.} Determinar si la región es más sencilla de describir como tipo I o tipo II, y establecer los límites de integración.
    \item \textbf{Evaluar las integrales iteradas.} Integrar primero respecto a la variable interior y luego respecto a la exterior. Si hay varias integrales, pueden resolverse una a una.
    \item \textbf{Interpretar los resultados.} Calcular el centro de masa \((\bar{x},\bar{y})\) a partir de los momentos, y dar los momentos de inercia con sus unidades.
\end{enumerate}
\end{pasos}

\begin{example}[Volumen bajo un paraboloide sobre un rectángulo]
Calcule el volumen del sólido bajo el paraboloide \(z=4-x^2-y^2\) y sobre el rectángulo \(D=[0,1]\times[0,1]\).
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1. Plantear el volumen.} El volumen está dado por
\[
V=\iint_D (4-x^2-y^2)\,dA.
\]
Elegimos el orden \(dy\,dx\). Para \(x\in[0,1]\), \(y\in[0,1]\):
\[
V=\int_0^1\int_0^1 (4-x^2-y^2)\,dy\,dx.
\]
\textbf{Paso 2. Integral interior en $y$.}
\[
\int_0^1 (4-x^2-y^2)\,dy
= \left[4y-x^2 y-\frac{y^3}{3}\right]_0^1
= 4-x^2-\frac{1}{3}.
\]
\textbf{Paso 3. Integral exterior en $x$.}
\[
V=\int_0^1 \left(4-\frac{1}{3}-x^2\right)dx
= \int_0^1 \left(\frac{11}{3}-x^2\right)dx
= \left[\frac{11x}{3}-\frac{x^3}{3}\right]_0^1
= \frac{11}{3}-\frac{1}{3}=\frac{10}{3}.
\]
\textbf{Paso 4. Resultado.}
\[
\boxed{V=\frac{10}{3}\text{ unidades cúbicas.}}
\]
\end{myproof}
\end{example}

\begin{example}[Área de una región plana]
Calcule el área de la región \(D\) acotada por las curvas \(y=x^2\) y \(y=x\).
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1. Región e integral iterada.} El área es \(A=\iint_D 1\,dA\). La región es tipo I: para \(x\in[0,1]\), \(x^2\le y\le x\), luego
\[
A=\int_0^1\int_{x^2}^{x} 1\,dy\,dx.
\]
\textbf{Paso 2. Integral interior.}
\[
\int_{x^2}^{x} 1\,dy = x-x^2.
\]
\textbf{Paso 3. Integral exterior.}
\[
A=\int_0^1(x-x^2)\,dx = \left[\frac{x^2}{2}-\frac{x^3}{3}\right]_0^1 = \frac{1}{2}-\frac{1}{3}=\frac{1}{6}.
\]
\textbf{Paso 4. Resultado.}
\[
\boxed{A=\frac{1}{6}.}
\]
\end{myproof}
\end{example}

\begin{example}[Masa y centro de masa de una lámina triangular]
Una lámina ocupa la región triangular con vértices \((0,0)\), \((1,0)\) y \((0,1)\), y tiene densidad \(\rho(x,y)=xy\). Encuentre su masa y su centro de masa.
\begin{myproof}
La región es \(D=\{(x,y):0\le x\le 1,\;0\le y\le 1-x\}\).

\textbf{Paso 1. Masa.}
\[
m=\iint_D xy\,dA
= \int_0^1\int_0^{1-x} xy\,dy\,dx.
\]
Interior:
\[
\int_0^{1-x} xy\,dy = x\left[\frac{y^2}{2}\right]_0^{1-x}
= \frac{x(1-x)^2}{2}.
\]
Luego
\[
m=\int_0^1 \frac{x(1-x)^2}{2}\,dx
= \frac{1}{2}\int_0^1 (x-2x^2+x^3)\,dx
= \frac{1}{2}\left(\frac{1}{2}-\frac{2}{3}+\frac{1}{4}\right)
= \frac{1}{2}\left(\frac{6-8+3}{12}\right)
= \frac{1}{2}\cdot\frac{1}{12}=\frac{1}{24}.
\]

\textbf{Paso 2. Momentos estáticos.}
\[
M_y = \iint_D x\cdot xy\,dA = \iint_D x^2 y\,dA
= \int_0^1\int_0^{1-x} x^2 y\,dy\,dx
= \int_0^1 x^2\frac{(1-x)^2}{2}\,dx.
\]
\[
M_y = \frac{1}{2}\int_0^1 (x^2-2x^3+x^4)\,dx
= \frac{1}{2}\left(\frac{1}{3}-\frac{2}{4}+\frac{1}{5}\right)
= \frac{1}{2}\left(\frac{1}{3}-\frac{1}{2}+\frac{1}{5}\right)
= \frac{1}{2}\left(\frac{10-15+6}{30}\right)
= \frac{1}{2}\cdot\frac{1}{30}=\frac{1}{60}.
\]

\[
M_x = \iint_D y\cdot xy\,dA = \iint_D x y^2\,dA
= \int_0^1\int_0^{1-x} x y^2\,dy\,dx
= \int_0^1 x\frac{(1-x)^3}{3}\,dx.
\]
\[
M_x = \frac{1}{3}\int_0^1 (x-3x^2+3x^3-x^4)\,dx
= \frac{1}{3}\left(\frac{1}{2}-1+\frac{3}{4}-\frac{1}{5}\right)
= \frac{1}{3}\left(\frac{30-60+45-12}{60}\right)
= \frac{1}{3}\cdot\frac{3}{60}=\frac{1}{60}.
\]
\textbf{Paso 3. Centro de masa.}
\[
\bar{x}=\frac{M_y}{m}=\frac{1/60}{1/24}=\frac{24}{60}=\frac{2}{5},\qquad
\bar{y}=\frac{M_x}{m}=\frac{2}{5}.
\]
\textbf{Paso 4. Resultado.}

El centro de masa es \(\boxed{\left(\frac{2}{5},\frac{2}{5}\right)}\).
\end{myproof}
\end{example}

\begin{example}[Momentos de inercia de una lámina rectangular]
Determine los momentos de inercia \(I_x\), \(I_y\) e \(I_0\) de una lámina rectangular \(D=[0,2]\times[0,1]\) con densidad \(\rho(x,y)=x+y\).
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1. Plantear las integrales.}
\[
I_x = \iint_D y^2(x+y)\,dA,\qquad
I_y = \iint_D x^2(x+y)\,dA,\qquad
I_0=I_x+I_y.
\]
La región es un rectángulo, elegimos \(dy\,dx\) (o \(dx\,dy\) indistintamente).

\textbf{Paso 2. Calcular $I_x$.}
\[
I_x = \int_0^2\int_0^1 y^2(x+y)\,dy\,dx
= \int_0^2\left[ x\frac{y^3}{3} + \frac{y^4}{4} \right]_0^1 dx
= \int_0^2\left(\frac{x}{3}+\frac{1}{4}\right)dx
= \left[\frac{x^2}{6}+\frac{x}{4}\right]_0^2
= \frac{4}{6}+\frac{2}{4} = \frac{2}{3}+\frac{1}{2} = \frac{7}{6}.
\]

\textbf{Paso 3. Calcular $I_y$.}
\[
I_y = \int_0^2\int_0^1 x^2(x+y)\,dy\,dx
= \int_0^2\left[ x^3 y + x^2\frac{y^2}{2} \right]_0^1 dx
= \int_0^2\left(x^3+\frac{x^2}{2}\right)dx
= \left[\frac{x^4}{4}+\frac{x^3}{6}\right]_0^2
= \frac{16}{4}+\frac{8}{6} = 4+\frac{4}{3} = \frac{16}{3}.
\]

\textbf{Paso 4. Momento polar.}
\[
I_0 = I_x+I_y = \frac{7}{6}+\frac{16}{3} = \frac{7}{6}+\frac{32}{6} = \frac{39}{6} = \frac{13}{2}.
\]
Así,
\[
\boxed{I_x=\frac{7}{6}},\quad \boxed{I_y=\frac{16}{3}},\quad \boxed{I_0=\frac{13}{2}}.
\]
\end{myproof}
\end{example}

\begin{prob}
Determine la masa de la lámina acotada por las curvas $x=0,\ x=4,\ y=0,\ y=3,$ cuya densidad está dada por la función $\rho(x,y)=y+1.$
\begin{myproof} 
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
  \draw[->] (-1.9,0) -- (6,0) node[right] {$x$};
  \draw[->] (0,-2.6) -- (0,4.4) node[above] {$y$};
  \fill[gray!20] (0,0) rectangle (4,3);
  \draw[thick, dashed] (0,0) rectangle (4,3);
  \fill (4,0) circle (2.5pt); \fill (0,3) circle (2.5pt);
  \fill (4,3) circle (2.5pt); \fill (0,0) circle (2.5pt);
  \foreach \x in {1,2,3,4} \draw (\x,2pt) -- (\x,-2pt) node[below] {\small$\x$};
  \foreach \y in {1,2,3} \draw (2pt,\y) -- (-2pt,\y) node[left] {\small$\y$};
\end{tikzpicture}
\caption{Lámina rectangular $[0,4]\times[0,3]$ con densidad $\rho(x,y)=y+1$.}
\label{fig:lamina_rect_masa}
\end{figure}
\textbf{Paso 1. Plantear la integral.}
\[
m=\int_{0}^{4}\int_{0}^{3}(y+1)\,dy\,dx.
\]
\textbf{Paso 2. Integral interior en $y$.}
\[
\int_{0}^{3}(y+1)\,dy=\left[\frac{y^2}{2}+y\right]_{0}^{3}=\frac{9}{2}+3=\frac{15}{2}.
\]
\textbf{Paso 3. Integral exterior en $x$.}
\[
m=\int_{0}^{4}\frac{15}{2}\,dx=\frac{15x}{2}\Big|_{0}^{4}=30.
\]
\textbf{Paso 4. Resultado.}
\[
\boxed{m=30.}
\]
\end{myproof}
\end{prob}

\begin{prob}
Halle la masa $m$ y el centro de masa para la lámina acotada por $y=e^x,y=0,x=0,x=1$ cuya densidad está dada por la función $\rho (x,y)=2-x+y.$
\begin{myproof}
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
  \fill[gray!20] (0,0) -- plot[domain=0:1, samples=50] (\x,{exp(\x)}) -- (1,0) -- cycle;
  \draw[thick] plot[domain=-0.2:1.6, samples=60] (\x,{exp(\x)});
  \draw[->] (-1.5,0) -- (4.5,0) node[right] {$x$};
  \draw[->] (0,-1.7) -- (0,4.4) node[above] {$y$};
  \fill[darkgray] (1,{exp(1)}) circle (2.5pt);
  \node[right, font=\small] at (1.1,{exp(1)}) {$(1,e)$};
  \draw (1,2pt) -- (1,-2pt) node[below] {\small$1$};
  \foreach \y in {1,2,3} \draw (2pt,\y) -- (-2pt,\y) node[left] {\small$\y$};
\end{tikzpicture}
\caption{Lámina acotada por $y=e^x$, $y=0$, $x=0$, $x=1$ con densidad $\rho(x,y)=2-x+y$.}
\label{fig:lamina_exp_masa}
\end{figure}
\textbf{Paso 1. Masa.} La integral de masa está definida por $m=\displaystyle\int_{0}^{1}\int_{0}^{e^x}(2-x+y)\,dy\,dx.$
\[
\int_{0}^{e^x}(2-x+y)\,dy=\left[2y-xy+\frac{y^2}{2}\right]_{0}^{e^x}=2e^x-xe^x+\frac{e^{2x}}{2}.
\]
\begin{align*}
m=\int_{0}^{1}\!\left( 2e^x-xe^x+\frac{e^{2x}}{2} \right)dx
=\left[2e^x-(x-1)e^x+\frac{e^{2x}}{4}\right]_0^1
=\frac{e^2+8e-13}{4}.
\end{align*}
\textbf{Nota:} La integral $\displaystyle\int xe^{x}dx=(x-1)e^x+C$ se obtiene haciendo integración por partes.

\textbf{Paso 2. Momento $M_x$.}
\begin{align*}
M_{x}&=\int_{0}^{1}\int_{0}^{e^x}y\left(2-x+y\right)\ dydx,\\
&=\int_{0}^{e^x}\left(2y-xy+y^2\right)\ dy  \\ &=\dfrac{2y^2}{2}-\dfrac{xy^2}{2}+\dfrac{y^3}{3}\Big|_{0}^{e^x}\\&=e^{2x}-xe^{2x}+\dfrac{e^{3x}}{3}.\\
&=\int_{0}^{1} \left( e^{2x}-xe^{2x}+\dfrac{e^{3x}}{3} \right) \ dx  \\
&= \dfrac{e^{2x}}{2}-\dfrac{1}{4}e^{2x}\left( 2x-1 \right)+\dfrac{e^{3x}}{9}\Big|_{0}^{1}\\
&=\dfrac{8e^3+27e^2-53}{72}.
\end{align*}
\textbf{Nota:} La integral $\displaystyle\int xe^{2x}dx=\dfrac{1}{4}e^{2x}(2x-1)+C$ se obtiene haciendo integración por partes.

\textbf{Paso 3. Momento $M_y$.}
\begin{align*}
M_{y}&=\int_{0}^{1}\int_{0}^{e^x}x\left(2-x+y\right)\ dydx,\\
&=\int_{0}^{e^x}\left(2x-x^2+xy\right)\ dy  \\ &=2xy-x^2y+\dfrac{xy^2}{2}\Big|_{0}^{e^x}\\&=2xe^{x}-x^2e^{x}+\dfrac{xe^{2x}}{2}.\\
&=\int_{0}^{1} \left( 2xe^{x}-x^2e^{x}+\dfrac{xe^{2x}}{2} \right) \ dx  \\
&=2(x-1)e^{x}-(x^2-2x+2)e^x+ \dfrac{1}{8}\left( 2x-1 \right)e^{2x}\Big|_{0}^{1}\\
&=\dfrac{e^2-8e+33}{8}.
\end{align*}
\textbf{Nota:} La integral $\displaystyle\int x^2e^{x}dx=(x^2-2x+2)e^x+C$ se obtiene haciendo integración por partes.

\textbf{Paso 4. Centro de masa.}
\[
(\bar{x},\bar{y}) = \left(\frac{M_y}{m},\frac{M_x}{m}\right) = \left(\frac{\dfrac{e^2-8e+33}{8}}{\dfrac{e^2+8e-13}{4}},\frac{\dfrac{8e^3+27e^2-53}{72}}{\dfrac{e^2+8e-13}{4}}\right) \approx \boxed{(0.577,\;1.058)}.
\]
\end{myproof}
\end{prob}

\begin{prob}
Verifique que los momentos de inercia de una lámina rectangular, con ancho $b$, altura $h$ y densidad $\rho(x,y)=1$ están dados por $I_x=\dfrac{1}{3}bh^3$ e $I_y=\dfrac{1}{3}b^3h.$ Calcule $\overline{\overline{x}}$ e $\overline{\overline{y}}.$ Vea la figura.
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
  \draw[->] (-1.3,0) -- (6.3,0) node[right] {$x$};
  \draw[->] (0,-1.7) -- (0,4.6) node[above] {$y$};
  \fill[gray!20] (0,0) rectangle (4,3);
  \draw[thick] (0,0) rectangle (4,3);
  \node[below, font=\small] at (4,-0.5) {$b$};
  \node[right, font=\small] at (4.3,3) {$h$};
\end{tikzpicture}
\caption{Lámina rectangular de ancho $b$ y altura $h$ con densidad uniforme $\rho=1$.}
\label{fig:lamina_rect_inercia}
\end{figure}
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1. Masa.}
\[
m=\int_{0}^{h}\int_{0}^{b}1\,dx\,dy = \int_{0}^{h}b\,dy = bh.
\]
\textbf{Paso 2. Momento $I_x$.}
\begin{align*}
I_x&=\int_{0}^{h}\int_{0}^{b} y^2\,dx\,dy = \int_{0}^{h}y^2 b\,dy = b\frac{y^3}{3}\Big|_{0}^{h}=\frac{bh^3}{3}.
\end{align*}
\textbf{Paso 3. Momento $I_y$.}
\begin{align*}
I_y&=\int_{0}^{h}\int_{0}^{b} x^2\,dx\,dy = \int_{0}^{h}\frac{b^3}{3}\,dy = \frac{hb^3}{3}.
\end{align*}
\textbf{Paso 4. Radios de giro.}
\[
\overline{\overline{x}}=\sqrt{\frac{I_y}{m}}=\sqrt{\frac{b^2}{3}},\qquad
\overline{\overline{y}}=\sqrt{\frac{I_x}{m}}=\sqrt{\frac{h^2}{3}}.
\]
\end{myproof}
\end{prob}


\section{Integrales dobles en coordenadas polares}

Cuando la región de integración o la función presentan simetría circular, es conveniente usar coordenadas polares. Recordemos la relación:
\[
x = r\cos\theta,\qquad y = r\sin\theta,
\]
donde \(r\ge 0\) es la distancia al origen y \(\theta\in[0,2\pi)\) es el ángulo polar.

El elemento de área en coordenadas polares es
\[
dA = r\,dr\,d\theta.
\]
Esta fórmula se obtiene del área de un sector circular infinitesimal: un rectángulo polar de lados \(\Delta r\) y \(\Delta\theta\) tiene área aproximadamente \(r\Delta r\Delta\theta\). (Véase la sección correspondiente del capítulo sobre curvas polares.)
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=2.2]
  % Ejes
  \draw[->,thin] (-0.15,0)--(1.45,0) node[anchor=north west] {$x$};
  \draw[->,thin] (0,-0.15)--(0,1.42) node[anchor=south east] {$y$};
  % Arcos guía (r=0.7 y r=1.0, de 0° a 65°)
  \draw[gray!50,thin] (0.70,0) arc(0:65:0.70);
  \draw[gray!50,thin] (1.00,0) arc(0:65:1.00);
  % Líneas radiales guía en theta=25° y theta=45°
  \draw[gray!50,thin] (0,0)--(1.18,0.550);
  \draw[gray!50,thin] (0,0)--(0.92,0.920);
  % Rectángulo polar (r en [0.70,1.00], theta en [25°,45°])
  % r=0.70, t=25: (0.634,0.296);  r=1.00, t=25: (0.906,0.423)
  % r=0.70, t=45: (0.495,0.495);  r=1.00, t=45: (0.707,0.707)
  \fill[blue!25,opacity=0.85]
    (0.634,0.296) -- (0.906,0.423) arc(25:45:1.00) --
    (0.495,0.495) arc(45:25:0.70) -- cycle;
  % Etiquetas del rectángulo polar
  \node[anchor=south,font=\scriptsize,blue!70!black] at (1.010,0.465) {$dr$};
  \node[anchor=west,font=\scriptsize,blue!70!black] at (0.730,0.720) {$r\,d\theta$};
  \node[anchor=center,font=\scriptsize,red!70!black] at (0.715,0.480) {$dA$};
  % Punto P en r=1.0, theta=35° : (0.819, 0.574)
  \filldraw[red] (0.819,0.574) circle(0.018)
    node[anchor=south west,font=\small] {$P(r,\theta)$};
  % Vector r
  \draw[->,thick,blue!70!black] (0,0)--(0.819,0.574)
    node[midway,anchor=north east,font=\small] {$r$};
  % Proyecciones (punteadas)
  \draw[dashed,gray!80] (0.819,0.574)--(0.819,0)
    node[anchor=north,font=\scriptsize] {$r\cos\theta$};
  \draw[dashed,gray!80] (0.819,0.574)--(0,0.574)
    node[anchor=east,font=\scriptsize] {$r\sin\theta$};
  % Ángulo theta
  \draw[thin] (0.20,0) arc(0:35:0.20);
  \node[font=\small] at (0.30,0.08) {$\theta$};
\end{tikzpicture}
\caption{Coordenadas polares: el punto $P$ satisface $x=r\cos\theta$, $y=r\sin\theta$;
  el rectángulo polar (azul) tiene área $dA = r\,dr\,d\theta$}
\label{fig:coordenadas_polares}
\end{figure}

Una región \(D\) se dice \emph{\(r\)-simple} si puede expresarse como
\[
D = \{(r,\theta): \alpha\le \theta\le \beta,\; r_1(\theta)\le r\le r_2(\theta)\}.
\]
Entonces la integral doble se convierte en
\[
\iint_D f(x,y)\,dA = \int_{\alpha}^{\beta}\int_{r_1(\theta)}^{r_2(\theta)} f(r\cos\theta,r\sin\theta)\,r\,dr\,d\theta.
\]

\begin{pasos}[Evaluación de una integral doble en coordenadas polares]
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Dibujar e identificar la región.} Reconocer si tiene forma circular, sectorial o radial. Determinar los límites de \(\theta\) y de \(r\).
    \item \textbf{Convertir la función.} Sustituir \(x=r\cos\theta\), \(y=r\sin\theta\).
    \item \textbf{Incluir el factor \(r\).} Reemplazar \(dA\) por \(r\,dr\,d\theta\).
    \item \textbf{Establecer la integral iterada.} Escribir \(\int_\alpha^\beta \int_{r_1(\theta)}^{r_2(\theta)} F(r,\theta)\,r\,dr\,d\theta\).
    \item \textbf{Integrar.} Primero en \(r\), luego en \(\theta\).
\end{enumerate}
\end{pasos}

\begin{example}[Integral sobre un disco]
Calcule \(\displaystyle \iint_D (x^2+y^2)\,dA\), donde \(D\) es el disco \(x^2+y^2\le 1\).
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1. Identificar la región y convertir.} En polares, \(D: 0\le r\le 1,\; 0\le\theta\le 2\pi\), y \(x^2+y^2=r^2\).

\textbf{Paso 2. Integral iterada.}
\[
\iint_D (x^2+y^2)\,dA = \int_0^{2\pi}\int_0^1 r^2\cdot r\,dr\,d\theta.
\]

\textbf{Paso 3. Evaluar.}
\[
= \int_0^{2\pi}\left[\frac{r^4}{4}\right]_0^1 d\theta
= \int_0^{2\pi}\frac{1}{4}\,d\theta
= \frac{1}{4}\cdot 2\pi = \frac{\pi}{2}.
\]

\textbf{Paso 4. Resultado.}
\[
\boxed{\iint_D (x^2+y^2)\,dA = \frac{\pi}{2}.}
\]
\end{myproof}
\end{example}

\begin{example}[Área de una región dentro de una cardioide]
Calcule el área de la región encerrada por la cardioide \(r=1+\cos\theta\).
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1. Plantear el área.} El área está dada por \(\iint_D 1\,dA\), donde \(D\) es la región polar
\[
D: 0\le \theta\le 2\pi,\quad 0\le r\le 1+\cos\theta.
\]
Entonces
\[
A = \int_0^{2\pi}\int_0^{1+\cos\theta} r\,dr\,d\theta
= \int_0^{2\pi} \frac{(1+\cos\theta)^2}{2}\,d\theta.
\]
\textbf{Paso 2. Simplificar $(1+\cos\theta)^2$.}
\[
(1+\cos\theta)^2 = 1+2\cos\theta+\cos^2\theta = 1+2\cos\theta+\frac{1+\cos2\theta}{2}
= \frac{3}{2}+2\cos\theta+\frac{1}{2}\cos2\theta.
\]
\textbf{Paso 3. Integrar.}
\[
A = \frac{1}{2}\int_0^{2\pi}\left(\frac{3}{2}+2\cos\theta+\frac{1}{2}\cos2\theta\right)d\theta
= \frac{1}{2}\left[\frac{3}{2}\theta+2\sin\theta+\frac{1}{4}\sin2\theta\right]_0^{2\pi}
= \frac{1}{2}\left(\frac{3}{2}\cdot 2\pi\right)
= \frac{3\pi}{2}.
\]
\textbf{Paso 4. Resultado.}
\[
\boxed{A=\frac{3\pi}{2}.}
\]
\end{myproof}
\end{example}

\section{Área de una superficie}

Sea \(S\) una superficie dada por la gráfica de una función \(z=f(x,y)\), donde \(f\) tiene derivadas parciales continuas sobre una región \(D\) en el plano \(xy\). El área de la superficie \(S\) es
\[
A(S) = \iint_D \sqrt{1+\left(\frac{\partial f}{\partial x}\right)^2+\left(\frac{\partial f}{\partial y}\right)^2}\,dA.
\]

La idea es aproximar la superficie por parches de planos tangentes: sobre cada pequeño rectángulo de área \(\Delta A_i\) en \(D\), el área correspondiente del plano tangente es \(\sqrt{1+f_x^2+f_y^2}\,\Delta A_i\). Al tomar el límite se obtiene la integral.

\begin{example}[Área de un paraboloide]
Calcule el área de la superficie \(z=x^2+y^2\) sobre el disco \(x^2+y^2\le 1\).
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1. Derivadas parciales.} Tenemos \(f(x,y)=x^2+y^2\), luego
\[
\frac{\partial f}{\partial x}=2x,\qquad \frac{\partial f}{\partial y}=2y.
\]
\textbf{Paso 2. Área de la superficie.}
\[
A(S)=\iint_D \sqrt{1+4x^2+4y^2}\,dA.
\]
\textbf{Paso 3. Coordenadas polares.} Pasamos a polares: \(D:0\le r\le1,\;0\le\theta\le2\pi\), y \(x^2+y^2=r^2\).
\[
A(S)=\int_0^{2\pi}\int_0^1 \sqrt{1+4r^2}\,r\,dr\,d\theta.
\]
Sea \(u=1+4r^2\), \(du=8r\,dr\), \(r\,dr=du/8\). Los límites: \(r=0\Rightarrow u=1\), \(r=1\Rightarrow u=5\). Entonces
\[
\int_0^1 \sqrt{1+4r^2}\,r\,dr = \frac{1}{8}\int_1^5 u^{1/2}\,du
= \frac{1}{8}\left[\frac{2}{3}u^{3/2}\right]_1^5
= \frac{1}{12}(5^{3/2}-1) = \frac{1}{12}(5\sqrt5-1).
\]
Multiplicando por \(\int_0^{2\pi}d\theta=2\pi\):
\[
A(S)= \frac{2\pi}{12}(5\sqrt5-1) = \frac{\pi}{6}(5\sqrt5-1).
\]
\textbf{Paso 4. Resultado.}
\[
\boxed{A(S)=\frac{\pi}{6}(5\sqrt5-1).}
\]
\end{myproof}
\end{example}

\begin{rem}
Observe que si \(f\) es constante, \(f_x=f_y=0\), la fórmula da \(\iint_D 1\,dA\), que es el área de \(D\). Esto coincide con el hecho de que la superficie es un plano horizontal y su área es la misma que la de su proyección.
\end{rem}

\begin{prob}[Volumen]
Calcule el volumen del sólido limitado por el plano \(z=2x+3y+1\), el cilindro \(x^2+y^2=1\) y los planos \(x=0\), \(y=0\), \(z=0\) (en el primer octante). (Sugerencia: use coordenadas polares.)
\begin{myproof}
La región es el cuarto de disco $D:\,0\le\theta\le\pi/2,\;0\le r\le1$. Como $z=2x+3y+1\ge1>0$ en el primer octante, el volumen del sólido entre $z=0$ y $z=2x+3y+1$ es
\[
V=\iint_D(2x+3y+1)\,dA.
\]

\textbf{Paso 1. Convertir a polares.}
\[
V=\int_0^{\pi/2}\int_0^1(2r\cos\theta+3r\sin\theta+1)\,r\,dr\,d\theta
=\int_0^{\pi/2}\int_0^1(2r^2\cos\theta+3r^2\sin\theta+r)\,dr\,d\theta.
\]

\textbf{Paso 2. Integral interior en $r$.}
\[
\int_0^1(2r^2\cos\theta+3r^2\sin\theta+r)\,dr
=\left[\frac{2r^3}{3}\cos\theta+r^3\sin\theta+\frac{r^2}{2}\right]_0^1
=\frac{2\cos\theta}{3}+\sin\theta+\frac{1}{2}.
\]

\textbf{Paso 3. Integral exterior en $\theta$.}
\[
V=\int_0^{\pi/2}\!\left(\frac{2\cos\theta}{3}+\sin\theta+\frac{1}{2}\right)d\theta
=\left[\frac{2\sin\theta}{3}-\cos\theta+\frac{\theta}{2}\right]_0^{\pi/2}
=\left(\frac{2}{3}-0+\frac{\pi}{4}\right)-(0-1+0)
=\frac{2}{3}+1+\frac{\pi}{4}.
\]
\textbf{Paso 4. Resultado.}
\[
\boxed{V=\frac{5}{3}+\frac{\pi}{4}.}
\]
\end{myproof}
\end{prob}

\begin{prob}[Masa y centro de masa]
Una lámina ocupa la región \(D\) limitada por \(y=x^2\) e \(y=2x\). Su densidad es \(\rho(x,y)=x+y\). Encuentre la masa y el centro de masa.
\begin{myproof}
Las curvas se intersectan en $x=0$ y $x=2$. Para $x\in[0,2]$: $x^2\le y\le 2x$.

\textbf{Paso 1. Masa.}
\[
m=\int_0^2\int_{x^2}^{2x}(x+y)\,dy\,dx.
\]
Interior: $\bigl[xy+y^2/2\bigr]_{x^2}^{2x}=4x^2-x^3-x^4/2$.
\[
m=\int_0^2\!\left(4x^2-x^3-\frac{x^4}{2}\right)dx
=\left[\frac{4x^3}{3}-\frac{x^4}{4}-\frac{x^5}{10}\right]_0^2
=\frac{32}{3}-4-\frac{16}{5}=\frac{52}{15}.
\]

\textbf{Paso 2. Momento $M_y$.}
Interior de $x(x+y)$: $x(4x^2-x^3-x^4/2)=4x^3-x^4-x^5/2$.
\[
M_y=\int_0^2\!\left(4x^3-x^4-\frac{x^5}{2}\right)dx
=\left[x^4-\frac{x^5}{5}-\frac{x^6}{12}\right]_0^2
=16-\frac{32}{5}-\frac{16}{3}=\frac{64}{15}.
\]

\textbf{Paso 3. Momento $M_x$.}
Interior de $y(x+y)$: $\bigl[xy^2/2+y^3/3\bigr]_{x^2}^{2x}=14x^3/3-x^5/2-x^6/3$.
\[
M_x=\int_0^2\!\left(\frac{14x^3}{3}-\frac{x^5}{2}-\frac{x^6}{3}\right)dx
=\left[\frac{7x^4}{6}-\frac{x^6}{12}-\frac{x^7}{21}\right]_0^2
=\frac{112}{6}-\frac{64}{12}-\frac{128}{21}=\frac{152}{21}.
\]

\textbf{Paso 4. Centro de masa.}
\[
\bar{x}=\frac{M_y}{m}=\frac{64/15}{52/15}=\frac{16}{13},\qquad
\bar{y}=\frac{M_x}{m}=\frac{152/21}{52/15}=\frac{190}{91}.
\]
\[
\boxed{m=\frac{52}{15},\qquad (\bar{x},\bar{y})=\left(\frac{16}{13},\,\frac{190}{91}\right).}
\]
\end{myproof}
\end{prob}

\begin{prob}[Momentos de inercia]
Calcule \(I_x\), \(I_y\) e \(I_0\) para la lámina del problema anterior.
\begin{myproof}
La región y la densidad son las del problema anterior ($D$: entre $y=x^2$ e $y=2x$, $\rho=x+y$).

\textbf{Paso 1. $I_x$.}
Interior de $y^2(x+y)$: $\bigl[xy^3/3+y^4/4\bigr]_{x^2}^{2x}=20x^4/3-x^7/3-x^8/4$.
\[
I_x=\int_0^2\!\left(\frac{20x^4}{3}-\frac{x^7}{3}-\frac{x^8}{4}\right)dx
=\left[\frac{4x^5}{3}-\frac{x^8}{24}-\frac{x^9}{36}\right]_0^2
=\frac{128}{3}-\frac{32}{3}-\frac{128}{9}=\frac{160}{9}.
\]

\textbf{Paso 2. $I_y$.}
Interior de $x^2(x+y)$: $x^2(4x^2-x^3-x^4/2)=4x^4-x^5-x^6/2$.
\[
I_y=\int_0^2\!\left(4x^4-x^5-\frac{x^6}{2}\right)dx
=\left[\frac{4x^5}{5}-\frac{x^6}{6}-\frac{x^7}{14}\right]_0^2
=\frac{128}{5}-\frac{32}{3}-\frac{64}{7}=\frac{608}{105}.
\]

\textbf{Paso 3. Momento polar.}
\[
I_0=I_x+I_y=\frac{160}{9}+\frac{608}{105}=\frac{5600+1824}{315}=\frac{7424}{315}.
\]
\textbf{Paso 4. Resultado.}
\[
\boxed{I_x=\frac{160}{9},\qquad I_y=\frac{608}{105},\qquad I_0=\frac{7424}{315}.}
\]
\end{myproof}
\end{prob}

\begin{prob}[Integral en polares]
Evalúe \(\displaystyle \iint_D e^{x^2+y^2}\,dA\), donde \(D\) es el anillo \(1\le x^2+y^2\le 4\).
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1. Coordenadas polares.} El anillo es $D:\,0\le\theta\le2\pi,\;1\le r\le2$, y $x^2+y^2=r^2$:
\[
\iint_D e^{x^2+y^2}\,dA=\int_0^{2\pi}\int_1^2 e^{r^2}\,r\,dr\,d\theta.
\]

\textbf{Paso 2. Integral interior.} Con $u=r^2$, $du=2r\,dr$:
\[
\int_1^2 r e^{r^2}\,dr=\frac{1}{2}\bigl[e^{r^2}\bigr]_1^2=\frac{e^4-e}{2}.
\]

\textbf{Paso 3. Integral exterior.}
\[
\int_0^{2\pi}\frac{e^4-e}{2}\,d\theta=\pi(e^4-e).
\]
\textbf{Paso 4. Resultado.}
\[
\boxed{\iint_D e^{x^2+y^2}\,dA=\pi(e^4-e).}
\]
\end{myproof}
\end{prob}

\begin{prob}[Área en polares]
Determine el área de la región que se encuentra dentro de la circunferencia \(r=2\cos\theta\) y fuera de la circunferencia \(r=1\).
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1. Intersección.} $2\cos\theta=1\Rightarrow\cos\theta=1/2\Rightarrow\theta=\pm\pi/3$. Para $\theta\in[-\pi/3,\pi/3]$ se tiene $1\le r\le2\cos\theta$.

\textbf{Paso 2. Área.}
\[
A=\int_{-\pi/3}^{\pi/3}\int_1^{2\cos\theta}r\,dr\,d\theta
=\int_{-\pi/3}^{\pi/3}\frac{4\cos^2\theta-1}{2}\,d\theta.
\]

\textbf{Paso 3. Simplificar e integrar.} Con $\cos^2\theta=(1+\cos2\theta)/2$:
\[
\frac{4\cos^2\theta-1}{2}=\frac{1+2\cos2\theta}{2}.
\]
\[
A=\frac{1}{2}\bigl[\theta+\sin2\theta\bigr]_{-\pi/3}^{\pi/3}
=\frac{1}{2}\!\left(\frac{2\pi}{3}+2\sin\frac{2\pi}{3}\right)
=\frac{1}{2}\!\left(\frac{2\pi}{3}+\sqrt{3}\right).
\]
\textbf{Paso 4. Resultado.}
\[
\boxed{A=\frac{\pi}{3}+\frac{\sqrt{3}}{2}.}
\]
\end{myproof}
\end{prob}

\begin{prob}[Área superficial]
Calcule el área de la superficie \(z=xy\) sobre el cuadrado \(0\le x\le 1,\;0\le y\le 1\).
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1. Derivadas parciales.} $f_x=y$, $f_y=x$.

\textbf{Paso 2. Plantear el área.}
\[
A(S)=\iint_D\sqrt{1+y^2+x^2}\,dA=\int_0^1\int_0^1\sqrt{1+x^2+y^2}\,dx\,dy.
\]

\textbf{Paso 3. Integral interior.} Con $a^2=1+y^2$:
\[
\int_0^1\sqrt{a^2+x^2}\,dx=\left[\frac{x\sqrt{a^2+x^2}}{2}+\frac{a^2}{2}\ln\!\left(x+\sqrt{a^2+x^2}\right)\right]_0^1
=\frac{\sqrt{2+y^2}}{2}+\frac{1+y^2}{2}\ln\frac{1+\sqrt{2+y^2}}{\sqrt{1+y^2}}.
\]

\textbf{Paso 4.} La integral exterior no admite forma cerrada elemental. Evaluando numéricamente:
\[
\boxed{A(S)=\int_0^1\!\left[\frac{\sqrt{2+y^2}}{2}+\frac{1+y^2}{2}\ln\frac{1+\sqrt{2+y^2}}{\sqrt{1+y^2}}\right]dy\approx 1.208.}
\]
\end{myproof}
\end{prob}

\begin{prob}[Cambio a polares]
Reescriba la integral \(\displaystyle \int_0^1\int_0^{\sqrt{1-x^2}} \sqrt{x^2+y^2}\,dy\,dx\) en coordenadas polares y evalúela.
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1. Identificar la región.} La condición $0\le y\le\sqrt{1-x^2}$ con $x\in[0,1]$ describe el cuarto de disco unitario en el primer cuadrante: $D:\,0\le\theta\le\pi/2,\;0\le r\le1$.

\textbf{Paso 2. Convertir a polares.} $\sqrt{x^2+y^2}=r$ y $dA=r\,dr\,d\theta$:
\[
\int_0^1\int_0^{\sqrt{1-x^2}}\sqrt{x^2+y^2}\,dy\,dx
=\int_0^{\pi/2}\int_0^1 r\cdot r\,dr\,d\theta
=\int_0^{\pi/2}\int_0^1 r^2\,dr\,d\theta.
\]

\textbf{Paso 3. Evaluar.}
\[
\int_0^1 r^2\,dr=\frac{1}{3},\qquad
\int_0^{\pi/2}\frac{1}{3}\,d\theta=\frac{\pi}{6}.
\]
\textbf{Paso 4. Resultado.}
\[
\boxed{\int_0^1\int_0^{\sqrt{1-x^2}}\sqrt{x^2+y^2}\,dy\,dx=\frac{\pi}{6}.}
\]
\end{myproof}
\end{prob}

\begin{prob}[Cambio a polares en una región no circular]
Considere la integral $\displaystyle I=\int_0^2\int_{x^2/2}^{x} x\,dy\,dx$.
\begin{enumerate}[a)]
  \item Describa y dibuje la región de integración $R$.
  \item Exprese $I$ en coordenadas polares.
  \item Evalúe $I$ y verifíquelo calculando la integral en coordenadas
        cartesianas.
\end{enumerate}
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1. Identificar la región.} Los límites $x^2/2\le y\le x$ con
$x\in[0,2]$ describen la región comprendida entre la parábola $y=x^2/2$
(frontera inferior) y la recta $y=x$ (frontera superior). Ambas curvas pasan
por el origen y se cortan de nuevo en $(2,2)$, pues $x^2/2=x\Rightarrow
x=0,\,2$ (figura~\ref{fig:cambio_polar_no_circular}).

\textbf{Paso 2. Fronteras en polares.} Con $x=r\cos\theta$, $y=r\sen\theta$:
\begin{itemize}
  \item La recta $y=x$ equivale a $\tan\theta=1$, es decir $\theta=\pi/4$.
  \item La parábola $y=x^2/2$ se convierte en
        $r\sen\theta=\tfrac{1}{2}r^2\cos^2\theta$, de donde
        $r=\dfrac{2\sen\theta}{\cos^2\theta}=2\tan\theta\sec\theta$.
\end{itemize}
El origen es el vértice común, así que para cada ángulo $\theta\in[0,\pi/4]$
el rayo entra en $r=0$ y sale al cruzar la parábola. Por tanto
\[
  R:\quad 0\le\theta\le\frac{\pi}{4},\qquad
          0\le r\le 2\tan\theta\sec\theta.
\]

\textbf{Paso 3. Convertir la integral.} Con $x=r\cos\theta$ y
$dA=r\,dr\,d\theta$:
\[
  I=\int_0^{\pi/4}\!\!\int_0^{2\tan\theta\sec\theta}
    (r\cos\theta)\,r\,dr\,d\theta
   =\int_0^{\pi/4}\!\!\int_0^{2\tan\theta\sec\theta}
    r^2\cos\theta\,dr\,d\theta.
\]

\textbf{Paso 4. Evaluar y verificar.} La integral interior es
\[
  \cos\theta\int_0^{2\tan\theta\sec\theta} r^2\,dr
  =\cos\theta\cdot\frac{(2\tan\theta\sec\theta)^3}{3}
  =\frac{8}{3}\,\frac{\sen^3\theta}{\cos^5\theta}
  =\frac{8}{3}\tan^3\theta\sec^2\theta.
\]
Como $\dfrac{d}{d\theta}\tan\theta=\sec^2\theta$,
\[
  I=\frac{8}{3}\int_0^{\pi/4}\tan^3\theta\sec^2\theta\,d\theta
   =\frac{8}{3}\left[\frac{\tan^4\theta}{4}\right]_0^{\pi/4}
   =\frac{8}{3}\cdot\frac14=\frac23.
\]
En coordenadas cartesianas se obtiene el mismo valor:
\[
  I=\int_0^2 x\Bigl(x-\tfrac{x^2}{2}\Bigr)dx
   =\int_0^2\Bigl(x^2-\tfrac{x^3}{2}\Bigr)dx
   =\left[\frac{x^3}{3}-\frac{x^4}{8}\right]_0^2
   =\frac83-2=\frac23.
\]
\[
  \boxed{\,I=\int_0^{\pi/4}\!\!\int_0^{2\tan\theta\sec\theta}
    r^2\cos\theta\,dr\,d\theta=\frac23.\,}
\]
\end{myproof}
\end{prob}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.7]
  % Región sombreada entre la parábola (inferior) y la recta (superior)
  \fill[blue!12] plot[domain=0:2,samples=60] (\x,{(\x)^2/2}) -- cycle;
  % Ejes
  \draw[->,thin] (-0.2,0)--(2.6,0) node[anchor=north west]{$x$};
  \draw[->,thin] (0,-0.2)--(0,2.5) node[anchor=south east]{$y$};
  % Recta y=x
  \draw[thick,blue!70!black] (0,0)--(2.3,2.3);
  \node[anchor=south,blue!70!black,font=\small] at (1.15,1.30){$y=x$};
  % Parábola y=x^2/2
  \draw[thick,blue!70!black,domain=0:2.15,samples=60,smooth]
     plot (\x,{(\x)^2/2});
  \node[anchor=west,blue!70!black,font=\small] at (2.02,1.55)
     {$y=\tfrac{x^2}{2}$};
  % Rayo genérico de ángulo theta (sale en la parábola)
  \draw[->,very thick,red!70!black] (0,0)--(1.155,0.667)
     node[midway,anchor=north west,font=\small]{$r$};
  % Ángulo theta
  \draw[thin] (0.4,0) arc(0:30:0.4);
  \node[font=\small] at (0.56,0.13){$\theta$};
  % Etiqueta de la región
  \node[font=\small] at (1.45,1.13){$R$};
  % Punto de corte
  \filldraw[black] (2,2) circle(0.02)
     node[anchor=north west,font=\scriptsize]{$(2,2)$};
\end{tikzpicture}
\caption{Región $R$ comprendida entre la recta $y=x$ y la parábola
  $y=x^2/2$ (isomorfa de la conversión a polares con región no circular).
  Un rayo genérico de ángulo $\theta\in[0,\pi/4]$ recorre la región desde el
  origen hasta la parábola, en $r=2\tan\theta\sec\theta$.}
\label{fig:cambio_polar_no_circular}
\end{figure}

\begin{prob}[Aplicación combinada]
Una lámina tiene la forma de la región dentro de la cardioide \(r=1+\cos\theta\) y densidad \(\rho(x,y)=r\) (en polares). Encuentre su masa y su centro de masa. (Sugerencia: use la simetría para determinar \(\bar{x}\), \(\bar{y}\).)
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1. Masa.}
\[
m=\int_0^{2\pi}\int_0^{1+\cos\theta}r\cdot r\,dr\,d\theta
=\int_0^{2\pi}\frac{(1+\cos\theta)^3}{3}\,d\theta.
\]
Expandiendo $(1+\cos\theta)^3=1+3\cos\theta+3\cos^2\theta+\cos^3\theta$ e integrando sobre $[0,2\pi]$:
\[
\int_0^{2\pi}1\,d\theta=2\pi,\quad
\int_0^{2\pi}3\cos\theta\,d\theta=0,\quad
\int_0^{2\pi}3\cos^2\theta\,d\theta=3\pi,\quad
\int_0^{2\pi}\cos^3\theta\,d\theta=0.
\]
\[
m=\frac{1}{3}(2\pi+3\pi)=\frac{5\pi}{3}.
\]

\textbf{Paso 2. Simetría.} La región y la densidad son simétricas respecto al eje $x$, luego $\bar{y}=0$.

\textbf{Paso 3. Momento $M_y$.}
\[
M_y=\int_0^{2\pi}\int_0^{1+\cos\theta}(r\cos\theta)\cdot r\cdot r\,dr\,d\theta
=\int_0^{2\pi}\cos\theta\cdot\frac{(1+\cos\theta)^4}{4}\,d\theta.
\]
Solo los términos con $\cos^k\theta\cdot\cos\theta=\cos^{k+1}\theta$ de exponente par contribuyen ($k=1$ y $k=3$):
\[
\int_0^{2\pi}\cos\theta\cdot(1+\cos\theta)^4\,d\theta
=\binom{4}{1}\int_0^{2\pi}\cos^2\theta\,d\theta+\binom{4}{3}\int_0^{2\pi}\cos^4\theta\,d\theta
=4\pi+4\cdot\frac{3\pi}{4}=7\pi.
\]
\[
M_y=\frac{7\pi}{4}.
\]

\textbf{Paso 4. Centro de masa.}
\[
\bar{x}=\frac{M_y}{m}=\frac{7\pi/4}{5\pi/3}=\frac{7}{4}\cdot\frac{3}{5}=\frac{21}{20}.
\]
\[
\boxed{m=\frac{5\pi}{3},\qquad (\bar{x},\bar{y})=\left(\frac{21}{20},\,0\right).}
\]
\end{myproof}
\end{prob}

\section{Cambio de variables en integrales dobles}
\label{sec:cambio-var-dobles}
% ============================================================

En muchas integrales dobles la región o el integrando sugieren un cambio
de variables que simplifica el cálculo. El instrumento que mide cómo se
transforma el elemento de área es el \textbf{jacobiano}.

\begin{definition}[Transformación y jacobiano en $\mathbb{R}^2$]
Sea $T\colon R^*\subset\mathbb{R}^2\to\mathbb{R}^2$ la transformación
$T(u,v)=(x(u,v),\,y(u,v))$ de clase $\mathcal{C}^1$. El
\textbf{jacobiano} de $T$ en $(u,v)$ es el determinante
\[
\frac{\partial(x,y)}{\partial(u,v)}
= \det\begin{pmatrix}
    \dfrac{\partial x}{\partial u} & \dfrac{\partial x}{\partial v} \\[6pt]
    \dfrac{\partial y}{\partial u} & \dfrac{\partial y}{\partial v}
  \end{pmatrix}
= \frac{\partial x}{\partial u}\,\frac{\partial y}{\partial v}
  - \frac{\partial x}{\partial v}\,\frac{\partial y}{\partial u}.
\]
Geométricamente, $\left|\dfrac{\partial(x,y)}{\partial(u,v)}\right|$ es
el factor de escala local de áreas bajo $T$.
\end{definition}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{minipage}{0.42\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
    \draw[thin,->] (-0.2,0) -- (1.6,0) node[right] {$u$};
    \draw[thin,->] (0,-0.2) -- (0,1.6) node[above] {$v$};
    \fill[blue!15] (0,0) rectangle (1,1);
    \draw[thick, blue!70!black] (0,0) rectangle (1,1);
    \node[blue!70!black] at (0.5,0.5) {\small $R^*$};
    \draw[thin] (1,0.05)--(1,-0.05) node[below] {\small $1$};
    \draw[thin] (0.05,1)--(-0.05,1) node[left] {\small $1$};
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.10\textwidth}
\centering
$\xrightarrow{\;T\;}$\\[4pt]
{\small $|J|$}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.42\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
    \draw[thin,->] (-0.2,0) -- (1.8,0) node[right] {$x$};
    \draw[thin,->] (0,-0.2) -- (0,1.6) node[above] {$y$};
    \fill[red!15]
        (0,0)--(1.2,0.3)--(1.4,1.0)--(0.2,0.7)--cycle;
    \draw[thick, red!70!black]
        (0,0)--(1.2,0.3)--(1.4,1.0)--(0.2,0.7)--cycle;
    \node[red!70!black] at (0.7,0.5) {\small $R$};
    \node[anchor=south] at (0.7,1.1) {\small área $=|J|$};
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\caption{El jacobiano $|J|$ es el factor de escala de área: el cuadrado
         $R^*=[0,1]^2$ en $(u,v)$ se transforma en la región $R$
         de área $|J|$ en $(x,y)$}
\label{fig:jacobiano_2x2}
\end{figure}

\begin{theorem}[Cambio de variables en integrales dobles]
Sea $T(u,v)=(x(u,v),y(u,v))$ una transformación $\mathcal{C}^1$
inyectiva (excepto posiblemente en la frontera) que lleva $R^*$ en
el plano $(u,v)$ a $R$ en el plano $(x,y)$. Si $f$ es continua en
$R$, entonces
\[
\iint_R f(x,y)\,dA
= \iint_{R^*} f\bigl(x(u,v),y(u,v)\bigr)
  \left|\frac{\partial(x,y)}{\partial(u,v)}\right|\,du\,dv.
\]
\end{theorem}

\begin{rem}
El jacobiano puede anularse en un conjunto de área nula (p.ej., el
origen en coordenadas polares) sin invalidar el teorema.
\end{rem}

\begin{example}[Coordenadas polares como caso del Jacobiano]
Calcular $\displaystyle\iint_R e^{x^2+y^2}\,dA$ donde $R$ es el disco
$x^2+y^2\le 4$.
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1. Transformación.}
$x=r\cos\theta$, $\;y=r\sen\theta$.

\textbf{Paso 2. Jacobiano.}
\[
\frac{\partial(x,y)}{\partial(r,\theta)}
= \det\begin{pmatrix}
    \cos\theta & -r\sen\theta \\
    \sen\theta &  r\cos\theta
  \end{pmatrix}
= r\cos^2\theta + r\sen^2\theta = r.
\]

\textbf{Paso 3. Nueva región.}
$x^2+y^2\le4$ se convierte en $0\le r\le2$, $\;0\le\theta\le2\pi$.

\textbf{Paso 4. Integral.}
\[
\iint_R e^{x^2+y^2}\,dA
= \int_0^{2\pi}\!\int_0^2 e^{r^2}\,r\,dr\,d\theta
= 2\pi\Bigl[\tfrac{1}{2}e^{r^2}\Bigr]_0^2
= \pi(e^4-1).
\]
$\boxed{\displaystyle\iint_R e^{x^2+y^2}\,dA = \pi(e^4-1)}$
\end{myproof}
\end{example}


\begin{prob}
Determine la masa de la lámina acotada por la curva $r=2\sen \theta$ cuya densidad está dada por la función $\rho(r,\theta)=r.$
\begin{myproof}
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
  \draw[->] (-2,0) -- (2.5,0) node[right] {$x$};
  \draw[->] (0,-1.3) -- (0,3.1) node[above] {$y$};
  \fill[gray!25] (0,1) circle (1);
  \draw[thick] (0,1) circle (1);
  \foreach \x in {-1,1} \draw (\x,2pt) -- (\x,-2pt) node[below] {\small$\x$};
  \foreach \y in {1,2} \draw (2pt,\y) -- (-2pt,\y) node[left] {\small$\y$};
\end{tikzpicture}
\caption{Lámina acotada por la curva polar $r=2\sen\theta$ con densidad $\rho(r,\theta)=r$.}
\label{fig:lamina_polar_masa}
\end{figure}
\textbf{Paso 1. Plantear la integral.}
\[
m=\int_{0}^{\pi}\int_{0}^{2\sen\theta} r\cdot r\,dr\,d\theta.
\]
\textbf{Paso 2. Integral interior en $r$.}
\[
\int_{0}^{2\sen\theta}r^2\,dr=\frac{r^3}{3}\Big|_{0}^{2\sen\theta}=\frac{(2\sen\theta)^3}{3}=\frac{8\sen^3\theta}{3}.
\]
\textbf{Paso 3. Integral exterior en $\theta$.} Con $\sen^3\theta=(1-\cos^2\theta)\sen\theta$ y la sustitución $\omega=\cos\theta$:
\begin{align*}
m&=\int_{0}^{\pi}\frac{8\sen^3\theta}{3}\,d\theta
=\frac{8}{3}\int_{0}^{\pi}(1-\cos^2\theta)\sen\theta\,d\theta\\
&=\frac{8}{3}\left[-\cos\theta+\frac{\cos^3\theta}{3}\right]_0^{\pi}
=\frac{8}{3}\left[(1-\tfrac{1}{3})-(-1+\tfrac{1}{3})\right]
=\frac{8}{3}\cdot\frac{4}{3}=\frac{32}{9}.
\end{align*}
\textbf{Paso 4. Resultado.}
\[
\boxed{m=\frac{32}{9}.}
\]
\end{myproof}
\end{prob}




\section{Problemas propuestos}


% Básico
\begin{prob}
Considere la región triangular $S$ con vértices $(0,0),$ $(3,0),$ y $(3,6).$ Haga una gráfica de la región descrita y calcule el valor de la integral $\displaystyle\iint_{S}8\ dA.$
\end{prob}


\begin{prob}
Considere el sólido acotado por la superficie $z=16-x^2-y^2$ y los planos de coordenadas $x=0,$ $y=0$ y $z=0.$
\begin{enumerate}[(a)]     
    \item Plantee una integral doble que permita calcular el volumen del sólido propuesto.
    \item Resuelva la integral que planteó en el ítem anterior. Si hace algún cambio de variable, exprese claramente la definición de los nuevos límites de integración. Muestre explícitamente cada uno de los cálculos realizados en la solución de la integral.
\end{enumerate}    
\end{prob}

\begin{prob}
Determine el volumen del tetraedro acotado por los planos de coordenadas y el plano $2x+y+z=2.$
\end{prob}

\begin{prob}
Considere la región $R$ (ver figura \ref{fig:region_cuadricas_1}), la cual está limitada por las curvas $y=x+5,$ $y=-x^2-4x-1,$ $y=x-1,$ $y=5x^2-10x+5.$ Plantee la integral doble que permite calcular el área encerrada por estas curvas y determine el valor de esta área.
\begin{figure}[H]\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
  \draw[->] (-5,0) -- (4.3,0) node[right] {$x$};
  \draw[->] (0,-2) -- (0,5.9) node[above] {$y$};
  \foreach \gx in {-4,-3,-2,-1,1,2,3,4} \draw[lightgray, dashed, thin] (\gx,-2) -- (\gx,5.9);
  \foreach \gy in {-1,1,2,3,4,5} \draw[lightgray, dashed, thin] (-5,\gy) -- (4.3,\gy);
  \fill[red!20]
    plot[domain=-2:0, samples=30] (\x,{-\x*\x-4*\x-1})
    -- (0,5)
    -- plot[domain=0:-2, samples=30] (\x,{\x+5})
    -- cycle;
  \fill[red!20]
    plot[domain=0:1, samples=20] (\x,{\x-1})
    -- plot[domain=1:0, samples=20] (\x,{5*\x*\x-10*\x+5})
    -- (0,-1)
    -- cycle;
  \draw[thick, red] plot[domain=-3.5:0.5, samples=80] (\x,{-\x*\x-4*\x-1});
  \draw[thick, red] plot[domain=-3:1, samples=60] (\x,{\x+5});
  \draw[thick, red] plot[domain=-0.1:1.5, samples=60] (\x,{5*\x*\x-10*\x+5});
  \draw[thick, red] plot[domain=-0.5:1.5, samples=40] (\x,{\x-1});
  \node[left, font=\tiny] at (-4.5,1.7) {$y{=}{-}x^2{-}4x{-}1$};
  \node[right, font=\tiny] at (0.3,4.5) {$y{=}5x^2{-}10x{+}5$};
  \node[above, font=\tiny] at (-2.5,3.8) {$y{=}x{+}5$};
  \node[below, font=\tiny] at (0.8,-0.5) {$y{=}x{-}1$};
  \foreach \x in {-4,-3,-2,-1,1,2,3} \draw (\x,2pt) -- (\x,-2pt) node[below, font=\tiny] {$\x$};
  \foreach \y in {-1,1,2,3,4,5} \draw (2pt,\y) -- (-2pt,\y) node[left, font=\tiny] {$\y$};
  \fill (0,5) circle (2.5pt); \fill (1,0) circle (2.5pt);
  \fill (-2,3) circle (2.5pt); \fill (0,-1) circle (2.5pt);
\end{tikzpicture}
\caption{Región del primer ejercicio}\label{fig:region_cuadricas_1}
\end{figure}
Respuesta: 41/6.
\end{prob}



% [Original: líneas 1925-1947 | sin verificar | PSTRICKS - pendiente convertir a tikz]
\begin{prob}
Considere la región $R$ (ver la figura), la cual está limitada por las curvas $y=2x+4,$ $y=-2x^2-4x,$ $y=3x,$ $y=-x^2+4.$ 
\begin{enumerate}[(a)]
\item Plantee la integral doble que permite calcular el área encerrada por estas curvas. Defina claramente los límites de integración.
\item Evalúe la integral que obtuvo en el paso anterior. Muestre explícitamente todos los cálculos necesarios para obtener el área.
\end{enumerate}
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.95]
  \draw[->] (-2.7,0) -- (3.7,0) node[right] {$x$};
  \draw[->] (0,-1) -- (0,5.1) node[above] {$y$};
  \foreach \gx in {-2,-1,1,2,3} \draw[lightgray, dashed, thin] (\gx,-1) -- (\gx,5.1);
  \foreach \gy in {1,2,3,4} \draw[lightgray, dashed, thin] (-2.7,\gy) -- (3.7,\gy);
  \fill[gray!25]
    plot[domain=-1:0, samples=20] (\x,{2*\x+4})
    -- (0,0)
    -- plot[domain=0:-1, samples=20] (\x,{-2*\x*\x-4*\x})
    -- cycle;
  \fill[gray!25]
    plot[domain=0:1, samples=20] (\x,{3*\x})
    -- plot[domain=1:0, samples=20] (\x,{-\x*\x+4})
    -- (0,0)
    -- cycle;
  \draw[thick] plot[domain=-2:0.2, samples=60] (\x,{2*\x+4});
  \draw[thick] plot[domain=-2.5:0.2, samples=60] (\x,{-2*\x*\x-4*\x});
  \draw[thick] plot[domain=-0.5:2.5, samples=60] (\x,{-\x*\x+4});
  \draw[thick] plot[domain=-0.5:1.5, samples=30] (\x,{3*\x});
  \node[left, font=\small] at (-1.9,3.5) {$f{=}2x{+}4$};
  \node[left, font=\small] at (-2.5,1.2) {$g{=}{-}2x^2{-}4x$};
  \node[right, font=\small] at (0.6,4.5) {$h{=}{-}x^2{+}4$};
  \node[right, font=\small] at (0.8,1.6) {$p{=}3x$};
  \foreach \x in {-2,-1,1,2,3} \draw (\x,2pt) -- (\x,-2pt) node[below, font=\tiny] {$\x$};
  \foreach \y in {1,2,3,4} \draw (2pt,\y) -- (-2pt,\y) node[left, font=\tiny] {$\y$};
\end{tikzpicture}
\caption{Figura para el problema 1.}
\label{fig:region_cuadricas_2}
\end{figure}
\end{prob}

\begin{prob}
Determine si la siguiente afirmación es falsa o verdadera. Justifique su respuesta convenientemente, respuesta sin justificar no vale.
\begin{center}     
{\fboxrule=.3pt \fboxsep=3pt\fbox{ Si $R$ es la región del plano determinada por el círculo $x^2+y^2=9$, entonces $\displaystyle\int\int_{R}\ 5\ dA= 90\pi .$ }}        
\end{center} 
\end{prob}

% ---- Directos (1–5) ----

\begin{prob}
Calcule las siguientes integrales dobles sobre el rectángulo indicado:
\begin{enumerate}[a)]
    \item $\displaystyle\iint_R (3x+2y)\,dA$,\quad $R=[0,2]\times[1,3]$
    \item $\displaystyle\iint_R x^2 y\,dA$,\quad $R=[0,1]\times[0,2]$
    \item $\displaystyle\iint_R (x+y)^2\,dA$,\quad $R=[0,1]\times[0,1]$
\end{enumerate}
\end{prob}

\begin{prob}
Evalúe $\displaystyle\int_0^1\!\int_0^{x^2} y\,dy\,dx$ e identifique la región de integración.
\end{prob}


% Intermedio
\begin{prob}
Sea $D$ la región acotada por $y=\sqrt{x}$ e $y=x^2$. Calcule $\displaystyle\iint_D 6xy\,dA$.
\end{prob}

\begin{prob}
Use una integral doble para calcular el área de la región plana acotada por $y=x$ e $y=x^3$ con $x\geq 0$.
\end{prob}

\begin{prob}
Describa la región $D$: $0\leq y\leq 4$, $\dfrac{y}{2}\leq x\leq 2$ como una región tipo II y calcule $\displaystyle\iint_D x\,dA$.
\end{prob}

% ---- Intermedios (6–13) ----

\begin{prob}
Cambie el orden de integración y evalúe:
$\displaystyle\int_0^1\!\int_x^1 \sin(y^2)\,dy\,dx$.
\end{prob}

\begin{prob}
Cambie el orden de integración y evalúe:
$\displaystyle\int_0^1\!\int_{\sqrt{y}}^1 e^{x^3}\,dx\,dy$.
\end{prob}

\begin{prob}
Use coordenadas polares para calcular el volumen del sólido acotado por el paraboloide $z=9-x^2-y^2$ y el plano $z=0$.
\end{prob}

\begin{prob}
Evalúe $\displaystyle\iint_D (x^2+y^2)\,dA$ donde $D$ es el semidisco $x^2+y^2\leq 4$, $y\geq 0$.
\end{prob}

\begin{prob}
Una lámina ocupa la región $D$: $0\leq x\leq 2$, $0\leq y\leq 4-x^2$, con densidad $\rho(x,y)=2y$. Calcule la masa de la lámina.
\end{prob}

\begin{prob}
Encuentre el centro de masa de una lámina homogénea ($\rho=1$) con forma triangular cuyos vértices son $(0,0)$, $(2,0)$ y $(0,4)$.
\end{prob}

\begin{prob}
Calcule el momento de inercia $I_x$ del rectángulo $[0,a]\times[0,b]$ con densidad uniforme $\rho=1$.
\end{prob}

\begin{prob}
Evalúe $\displaystyle\iint_D xy\,dA$ donde $D$ es el primer cuadrante del disco $x^2+y^2\leq 1$, usando coordenadas polares.
\end{prob}

% ---- Desafiantes (14–18) ----

\begin{prob}
Calcule el área de la superficie $z=1+3x+2y$ sobre el triángulo $D$ con vértices $(0,0)$, $(1,0)$ y $(0,1)$.
\end{prob}


% Desafiante
\begin{prob}
Encuentre el área de la superficie del paraboloide $z=x^2+y^2$ que queda por debajo del plano $z=1$. Use coordenadas polares.
\end{prob}

\begin{prob}
Calcule el volumen del sólido acotado por el cilindro $x^2+y^2=4$, el plano $z=0$ y el plano $z=3+x$. Use coordenadas polares.
\end{prob}

\begin{prob}
Una lámina ocupa el triángulo $D$: $x\geq 0$, $y\geq 0$, $x+y\leq 1$, con densidad $\rho(x,y)=x+y$. Calcule el momento de inercia polar $I_0=I_x+I_y$.
\end{prob}

\begin{prob}
Evalúe $\displaystyle\iint_D e^{x^2+y^2}\,dA$ donde $D$ es el anillo $1\leq x^2+y^2\leq 4$, usando coordenadas polares.
\end{prob}

\begin{prob}
Considere la región $R$ limitada por las curvas $x^2+y^2=9$ y  $(x - 3)^{2} + y^{2} = 9.$ Use coordenadas polares para calcular la integral $\displaystyle\int\int_{R}  \left(x^2+y^2\right)\ dA$.
\end{prob}

\begin{prob}
Reescriba en coordenadas polares la integral
$\displaystyle\int_0^1\int_{x}^{\sqrt{x}} f(x,y)\,dy\,dx$, cuya región de
integración está limitada por la recta $y=x$ y la curva $y=\sqrt{x}$.
\end{prob}

% [Original: líneas 1522-1524 | sin verificar | sin figura]
\begin{prob}
Considere la región $R$ limitada por las curvas $x^2+y^2=4$ y  $(x - 4)^{2} + y^{2} = 16.$ Use coordenadas polares para calcular la integral $\displaystyle\int\int_{R}    \left(x^2+y^2\right)\ dA $.
\end{prob}

% [Original: líneas 1592-1594 | sin verificar | sin figura]
\begin{prob}
Considere la región $R$ limitada por las curvas $x^2+y^2=25$ y  $(x - 5)^{2} + y^{2} = 25.$ Use coordenadas polares para calcular la integral $\displaystyle\int\int_{R}   \left(x^2+y^2\right) \  dA$.
\end{prob}

% [Original: líneas 1894-1896 | sin verificar | sin figura]
\begin{prob}
Determine la masa y el centro de masa para la lámina acotada por las curvas $r=1,$ $r=2,$ $\theta=0,$ $\theta=\pi,$ $0\leq \theta \leq \pi$ cuya densidad es $\delta(r,\theta)=\dfrac{1}{r}$. Sugerencia: use integración en coordenadas polares.
\end{prob}

% [Original: líneas 2177-2179 | sin verificar | sin figura | 2 variante(s) de parámetro (se descartaron 1)]
\begin{prob}
Calcule el volumen del sólido $Q$ limitado por las superficies $z=\dfrac{y}{x^2+9},$ $x^2+y^2=9$ cuando $x\geq 0$ y $y\geq 0.$ Sugerencia: Use un CAS para observar el sólido y calcule la integral usando coordenadas polares.
\end{prob}

% [Original: líneas 2243-2245 | sin verificar | sin figura]
\begin{prob}
Calcule el volumen del sólido $Q$ limitado por las superficies $z=\dfrac{y}{x^2+16},$ $x^2+y^2=16$ cuando $x\geq 0$ y $y\geq 0.$ Sugerencia: Use un CAS para observar el sólido y calcule la integral usando coordenadas polares.
\end{prob}

\begin{prob}
Considere la región $R$ (ver figura \ref{fig:region_polar_1}), la cual está limitada por las curvas $y=-x+6,$ $x^2+y^2=9$ y  $(x - 3)^{2} + y^{2} = 9.$ Use coordenadas polares para calcular la integral $\displaystyle\int\int_{R}  \dfrac{dA}{\sqrt{\left(x^2+y^2\right)^3}}$.
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
  \draw[->] (-2,0) -- (8,0) node[right] {$x$};
  \draw[->] (0,-2.4) -- (0,5) node[above] {$y$};
  \draw[thick, red] (3,0) arc[start angle=0, end angle=60, radius=3];
  \draw[thick, blue] (3,3) arc[start angle=90, end angle=120, radius=3];
  \draw[thick, red!40!black] (3,0) -- (6,0);
  \draw[thick, green!60!black] (6,0) -- (3,3);
  \node[red, right, font=\small] at (0.4,1.7) {$x^2{+}y^2{=}9$};
  \node[blue, above, font=\small] at (0.3,4.2) {$(x{-}3)^2{+}y^2{=}9$};
  \node[green!60!black, right, font=\small] at (4.2,2.6) {$y{=}{-}x{+}6$};
  \node[below, font=\small] at (4.5,0) {$y{=}0$};
  \fill[red] (3,0) circle (3pt);
  \fill[red] (1.5,2.598) circle (3pt);
  \fill[red] (3,3) circle (3pt);
  \fill[red] (6,0) circle (3pt);
  \foreach \x in {2,4,6} \draw (\x,2pt) -- (\x,-2pt) node[below] {\tiny$\x$};
  \foreach \y in {2,4} \draw (2pt,\y) -- (-2pt,\y) node[left] {\tiny$\y$};
\end{tikzpicture}
\caption{Región del segundo ejercicio}\label{fig:region_polar_1}
\end{figure}
\end{prob}

% [Original: líneas 2295-2321 | sin verificar | PSTRICKS - pendiente convertir a tikz]
\begin{prob}
Considere la región $R$ (ver figura \ref{fig:region_polar_2}), la cual está limitada por las curvas $y=-x+10,$ $x^2+y^2=25$ y  $(x - 5)^{2} + y^{2} = 25.$ Use coordenadas polares para calcular la integral $\displaystyle\int\int_{R}  \dfrac{dA}{\sqrt{\left(x^2+y^2\right)^3}}$.
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.42]
  \draw[->] (-1,0) -- (12,0) node[right] {$x$};
  \draw[->] (0,-1.8) -- (0,7) node[above] {$y$};
  \draw[thick, red] (5,0) arc[start angle=0, end angle=60, radius=5];
  \draw[thick, blue] (5,5) arc[start angle=90, end angle=120, radius=5];
  \draw[thick, red!40!black] (5,0) -- (10,0);
  \draw[thick, green!60!black] (10,0) -- (5,5);
  \node[red, right, font=\small] at (0.5,3.2) {$x^2{+}y^2{=}25$};
  \node[blue, above, font=\small] at (0.2,5.5) {$(x{-}5)^2{+}y^2{=}25$};
  \node[green!60!black, right, font=\small] at (7.5,3.2) {$y{=}{-}x{+}10$};
  \node[below, font=\small] at (7.5,0) {$y{=}0$};
  \fill[red] (5,0) circle (4pt);
  \fill[red] (2.5,4.33) circle (4pt);
  \fill[red] (10,0) circle (4pt);
  \fill[darkgray] (5,5) circle (4pt);
  \foreach \x in {2,4,6,8,10} \draw (\x,2pt) -- (\x,-2pt) node[below] {\tiny$\x$};
  \foreach \y in {2,4,6} \draw (2pt,\y) -- (-2pt,\y) node[left] {\tiny$\y$};
\end{tikzpicture}
\caption{Región del segundo ejercicio (segunda variante)}\label{fig:region_polar_2}
\end{figure}
\end{prob}

\begin{prob}
Determine la masa de la lámina acotada por las curvas $y=0$ y $y=\sqrt{25-x^2}$ cuya densidad está dada por la función $\delta(x,y)=y.$ Haga un bosquejo de la lámina.
\end{prob}

\begin{prob}
Una lámina cuya densidad está determinada por la función $\rho(x,y)=5x+2y+1$ tiene la forma de una región triangular cuyos vértices son los puntos $(0,0),$ $(3,3)$ y $(3,0).$ De acuerdo a la información dada:
\begin{enumerate}[(a)] 
\item Realice la gráfica de la lámina.
\item Use integrales dobles para determinar la masa de la lámina. Exprese claramente los límites de integración correspondientes y la solución de la integral.
\item Use integrales dobles para determinar el centro de masa de la lámina. Exprese claramente los límites de integración correspondientes y la solución de la integral.
\end{enumerate}
\end{prob}

% [Original: líneas 1735-1742 | sin verificar | sin figura]
\begin{prob}
Una lámina cuya densidad está determinada por la función $\rho(x,y)=5x+1$ tiene la forma de una región triangular cuyos vértices son los puntos $(0,0),$ $(9,9)$ y $(9,0).$ De acuerdo a la información dada:
\begin{enumerate}[(a)] 
\item Realice la gráfica de la lámina.
\item Use integrales dobles para determinar la masa de la lámina. Exprese claramente los límites de integración correspondientes y la solución de la integral.
\item Use integrales dobles para determinar el centro de masa de la lámina. Exprese claramente los límites de integración correspondientes y la solución de la integral.
\end{enumerate}
\end{prob}


% [Original: líneas 1779-1786 | sin verificar | sin figura]
\begin{prob}
Una lámina cuya densidad está determinada por la función $\rho(x,y)=5y+3$ tiene la forma de una región triangular cuyos vértices son los puntos $(0,0),$ $(8,8)$ y $(8,0).$ De acuerdo a la información dada:
\begin{enumerate}[(a)] 
\item Realice la gráfica de la lámina.
\item Use integrales dobles para determinar la masa de la lámina. Exprese claramente los límites de integración correspondientes y la solución de la integral.
\item Use integrales dobles para determinar el centro de masa de la lámina. Exprese claramente los límites de integración correspondientes y la solución de la integral.
\end{enumerate}
\end{prob}


