% ============================================================
%  CAPÍTULO: APLICACIONES DE LA INTEGRAL
%  Versión enriquecida y complementada
% ============================================================

\chapter{Aplicaciones de la integral}

La integral definida, más allá de su interpretación como área bajo una curva,
es una herramienta fundamental para modelar y resolver problemas geométricos,
físicos y de ingeniería. En este capítulo desarrollaremos las aplicaciones
clásicas: cálculo de áreas de regiones planas, volúmenes de sólidos de
revolución, longitud de arco, áreas de superficies de revolución y
aplicaciones físicas como trabajo, centro de masa y momento de inercia. El
hilo conductor de todo el capítulo es el método de
\textbf{rebanar, aproximar e integrar}: identificar la cantidad diferencial
$dQ$ apropiada, sumar infinitesimalmente las contribuciones y reconocer la
suma límite como una integral definida.

% ============================================================
\section{Cálculo de áreas de regiones planas}
% ============================================================

\subsection{Área bajo una curva y área geométrica}

\begin{definition}[Área bajo una curva]
Sea $f:[a,b]\to\mathbb{R}$ una función continua y no negativa. El
\textbf{área} de la región acotada por la gráfica de $f$, el eje $x$ y las
rectas verticales $x=a$, $x=b$ se define como
\[
  A = \int_a^b f(x)\,dx.
\]
Si $f(x)\le 0$ en $[a,b]$, el área geométrica es
$A = -\int_a^b f(x)\,dx = \int_a^b |f(x)|\,dx$.
\end{definition}

\begin{rem}
La integral definida calcula el \textbf{área algebraica} (con signo),
mientras que el área geométrica siempre es no negativa. Para obtener el
área real entre una curva y el eje $x$ cuando $f$ cambia de signo, debe
dividirse el intervalo en partes donde $f$ no cambie de signo e integrar
el valor absoluto en cada parte:
\[
  A = \int_a^b |f(x)|\,dx
      = \int_{\{f\ge 0\}} f(x)\,dx \;-\; \int_{\{f\le 0\}} f(x)\,dx.
\]
\end{rem}

\begin{example}[Área entre la curva y el eje $x$ con cambio de signo]
Calcule el área de la región acotada por $y = x^3 - x$ y el eje $x$ en
$[-1, 1]$.

\textbf{Solución.} Las raíces de $x^3-x = x(x-1)(x+1)$ en $[-1,1]$ son
$x=-1, 0, 1$. En $[-1,0]$ se tiene $f(x)\ge 0$ y en $[0,1]$ se tiene
$f(x)\le 0$. Por tanto
\begin{align*}
  A &= \int_{-1}^{0}(x^3-x)\,dx + \left|\int_{0}^{1}(x^3-x)\,dx\right| \\
    &= \left[\frac{x^4}{4}-\frac{x^2}{2}\right]_{-1}^{0}
       + \left|\left[\frac{x^4}{4}-\frac{x^2}{2}\right]_{0}^{1}\right| \\
    &= \frac{1}{4} + \frac{1}{4} = \boxed{\frac{1}{2}}.
\end{align*}
\end{example}

% -----------------------------------------------------------
\subsection{Área entre dos curvas (integración respecto a $x$)}
% -----------------------------------------------------------

\begin{theorem}[Área entre dos curvas]
Sean $f$ y $g$ funciones continuas en $[a,b]$ tales que $f(x)\ge g(x)$
para todo $x\in[a,b]$. El área de la región acotada por ambas gráficas y
las rectas $x=a$, $x=b$ es
\[
  A = \int_a^b \bigl[f(x)-g(x)\bigr]\,dx.
\]
\end{theorem}

\begin{proof}
Dividimos $[a,b]$ en $n$ subintervalos de ancho $\Delta x=(b-a)/n$.
En cada subintervalo $[x_{i-1},x_i]$ se toma $x_i^*$ y se aproxima la
porción de la región por un rectángulo de altura $f(x_i^*)-g(x_i^*)$ y
base $\Delta x$. La suma de Riemann asociada es
\[
  S_n = \sum_{i=1}^n\bigl[f(x_i^*)-g(x_i^*)\bigr]\Delta x.
\]
Tomando el límite cuando $n\to\infty$ y usando la continuidad de $f-g$:
\[
  A = \lim_{n\to\infty} S_n
    = \int_a^b\bigl[f(x)-g(x)\bigr]\,dx.\qedhere
\]
\end{proof}

\begin{example}[Área entre parábola y recta]
\label{ex:parabola-recta}
Calcule el área de la región acotada por $y=x^2$ e $y=x+2$.

\textbf{Solución.} Intersecciones: $x^2=x+2\Rightarrow x^2-x-2=0
\Rightarrow(x-2)(x+1)=0$, luego $x=-1$ y $x=2$. En $[-1,2]$ se verifica
$x+2\ge x^2$. Por tanto
\begin{align*}
  A &= \int_{-1}^{2}\bigl[(x+2)-x^2\bigr]\,dx
     = \int_{-1}^{2}(-x^2+x+2)\,dx \\
    &= \left[-\frac{x^3}{3}+\frac{x^2}{2}+2x\right]_{-1}^{2}
     = \left(-\frac{8}{3}+2+4\right)-\left(\frac{1}{3}+\frac{1}{2}-2\right) \\
    &= \frac{10}{3}+\frac{7}{6} = \frac{20}{6}+\frac{7}{6}
     = \boxed{\dfrac{9}{2}}.
\end{align*}
\end{example}

\begin{rem}
Cuando las curvas se intersectan en más de dos puntos, el área total se
obtiene sumando las integrales en cada subintervalo donde una función
domina a la otra. Es crucial graficar primero para identificar correctamente
los límites y el orden de resta en cada tramo.
\end{rem}

\begin{example}[Múltiples intersecciones]
Halle el área de la región acotada por $f(x)=\sin x$ y $g(x)=\cos x$ en
$[0,2\pi]$.

\textbf{Solución.} En $[0,2\pi]$ las curvas se cruzan en $x=\pi/4$ y
$x=5\pi/4$. Analizando signos:
\begin{itemize}
  \item En $[0,\pi/4]$: $\cos x\ge\sin x$.
  \item En $[\pi/4,5\pi/4]$: $\sin x\ge\cos x$.
  \item En $[5\pi/4,2\pi]$: $\cos x\ge\sin x$.
\end{itemize}
Luego
\begin{align*}
  A &= \int_0^{\pi/4}(\cos x-\sin x)\,dx
     + \int_{\pi/4}^{5\pi/4}(\sin x-\cos x)\,dx
     + \int_{5\pi/4}^{2\pi}(\cos x-\sin x)\,dx \\
    &= \bigl[\sin x+\cos x\bigr]_0^{\pi/4}
     + \bigl[-\cos x-\sin x\bigr]_{\pi/4}^{5\pi/4}
     + \bigl[\sin x+\cos x\bigr]_{5\pi/4}^{2\pi} \\
    &= (\sqrt{2}-1)+2\sqrt{2}+(\sqrt{2}+1) = \boxed{4\sqrt{2}}.
\end{align*}
\end{example}

% -----------------------------------------------------------
\subsection{Área con integración respecto a $y$}
% -----------------------------------------------------------

\begin{definition}[Área respecto al eje $y$]
Si la región está acotada por curvas de la forma $x=p(y)$ y $x=q(y)$,
con $p(y)\ge q(y)$ para $y\in[c,d]$, entonces el área es
\[
  A = \int_c^d\bigl[p(y)-q(y)\bigr]\,dy.
\]
\end{definition}

\begin{rem}
Se prefiere integrar respecto a $y$ cuando las curvas se expresan
naturalmente como $x=h(y)$ (por ejemplo, parábolas horizontales) o cuando
la integración respecto a $x$ obligaría a dividir el intervalo en varios
tramos con distintas funciones superiores e inferiores.
\end{rem}

\begin{example}[Área con integración respecto a $y$]
Halle el área acotada por $x=y^2$ y $x=y+2$.

\textbf{Solución.} Intersecciones: $y^2=y+2\Rightarrow y=-1,\,2$.
En $[-1,2]$ se tiene $y+2\ge y^2$. Entonces
\[
  A = \int_{-1}^{2}\bigl[(y+2)-y^2\bigr]\,dy
    = \left[\frac{y^2}{2}+2y-\frac{y^3}{3}\right]_{-1}^{2}
    = \frac{9}{2},
\]
el mismo resultado que en el Ejemplo~\ref{ex:parabola-recta}, como debe ser.
\end{example}

\begin{example}[Ventaja de integrar respecto a $y$]
Halle el área entre $y=\sqrt{x}$, $y=x-2$ y el eje $y$ (primera cuadrante).

\textbf{Solución.} Las intersecciones son $(1,1)$ y $(4,2)$. Si
integráramos respecto a $x$ necesitaríamos dos integrales. En cambio,
despejando $x$: curva izquierda $x=y^2$ y curva derecha $x=y+2$, con
$y\in[0,2]$:
\[
  A = \int_0^2\bigl[(y+2)-y^2\bigr]\,dy
    = \left[\frac{y^2}{2}+2y-\frac{y^3}{3}\right]_0^2
    = 2+4-\frac{8}{3} = \boxed{\dfrac{10}{3}}.
\]
\end{example}

% ============================================================
\section{Volumen de sólidos de revolución}
% ============================================================

Un \textbf{sólido de revolución} se genera al rotar una región plana
alrededor de una recta llamada \emph{eje de revolución}. Presentamos tres
métodos fundamentales, cada uno adecuado para distintas configuraciones.

% -----------------------------------------------------------
\subsection{Método de los discos}
% -----------------------------------------------------------

\begin{theorem}[Volumen por discos --- eje $x$]
Sea $R$ la región acotada por $y=f(x)\ge 0$, $x=a$, $x=b$ y el eje $x$.
Al rotar $R$ alrededor del eje $x$, el volumen del sólido generado es
\[
  V = \pi\int_a^b\bigl[f(x)\bigr]^2\,dx.
\]
\end{theorem}

\begin{proof}
Dividimos $[a,b]$ en $n$ subintervalos de ancho $\Delta x$. La porción del
sólido sobre $[x_{i-1},x_i]$ se aproxima por un disco circular de radio
$f(x_i^*)$ y grosor $\Delta x$, cuyo volumen es $\pi[f(x_i^*)]^2\Delta x$.
Sumando y tomando límite:
\[
  V = \lim_{n\to\infty}\sum_{i=1}^n\pi[f(x_i^*)]^2\Delta x
    = \pi\int_a^b[f(x)]^2\,dx.\qedhere
\]
\end{proof}

\begin{example}[Volumen de un cono]
Demuestre que el volumen de un cono de radio $R$ y altura $h$ es
$V=\frac{1}{3}\pi R^2 h$.

\textbf{Solución.} La recta que genera el cono es $y=\frac{R}{h}x$,
$x\in[0,h]$. Aplicando discos:
\[
  V = \pi\int_0^h\!\left(\frac{R}{h}x\right)^{\!2}dx
    = \frac{\pi R^2}{h^2}\cdot\frac{h^3}{3}
    = \frac{1}{3}\pi R^2 h.\qedhere
\]
\end{example}

\begin{example}[Volumen de una esfera]
Demuestre que el volumen de una esfera de radio $R$ es
$V = \frac{4}{3}\pi R^3$.

\textbf{Solución.} Rotamos la semicircunferencia $y=\sqrt{R^2-x^2}$,
$x\in[-R,R]$, alrededor del eje $x$:
\[
  V = \pi\int_{-R}^{R}(R^2-x^2)\,dx
    = \pi\left[R^2 x-\frac{x^3}{3}\right]_{-R}^{R}
    = \pi\cdot\frac{4R^3}{3}
    = \boxed{\dfrac{4}{3}\pi R^3}.\qedhere
\]
\end{example}

% -----------------------------------------------------------
\subsection{Método de las arandelas (\emph{washers})}
% -----------------------------------------------------------

\begin{theorem}[Volumen por arandelas]
Sea $R$ la región acotada por $y=f(x)$ (superior) e $y=g(x)$ (inferior),
con $f(x)\ge g(x)\ge 0$, $x\in[a,b]$. Al rotar $R$ alrededor del eje $x$,
el volumen es
\[
  V = \pi\int_a^b\Bigl(\bigl[f(x)\bigr]^2-\bigl[g(x)\bigr]^2\Bigr)\,dx.
\]
\end{theorem}

\begin{rem}
La arandela en la posición $x$ tiene radio externo $R(x)=f(x)$ y radio
interno $r(x)=g(x)$. Su área transversal es
$\pi R(x)^2-\pi r(x)^2$, de donde se obtiene la fórmula integrando sobre
$[a,b]$.
\end{rem}

\begin{example}[Sólido con hueco]
La región entre $y=\sqrt{x}$ e $y=x^2$ en $[0,1]$ gira alrededor del eje
$x$. Calcule el volumen.

\textbf{Solución.} En $[0,1]$: $\sqrt{x}\ge x^2$. Radio externo
$R(x)=\sqrt{x}$, radio interno $r(x)=x^2$.
\begin{align*}
  V &= \pi\int_0^1\bigl[(\sqrt{x})^2-(x^2)^2\bigr]\,dx
     = \pi\int_0^1(x-x^4)\,dx \\
    &= \pi\left[\frac{x^2}{2}-\frac{x^5}{5}\right]_0^1
     = \pi\!\left(\frac{1}{2}-\frac{1}{5}\right)
     = \boxed{\dfrac{3\pi}{10}}.
\end{align*}
\end{example}

\begin{example}[Rotación alrededor de una recta distinta de los ejes]
La región acotada por $y=x^2$ e $y=1$ gira alrededor de la recta $y=2$.
Calcule el volumen.

\textbf{Solución.} Intersecciones: $x^2=1\Rightarrow x=\pm 1$.
El radio externo de cada arandela es la distancia de $y=2$ a la curva
$y=x^2$: $R(x)=2-x^2$. El radio interno es la distancia de $y=2$ a $y=1$:
$r(x)=2-1=1$.
\begin{align*}
  V &= \pi\int_{-1}^{1}\bigl[(2-x^2)^2-1^2\bigr]\,dx
     = \pi\int_{-1}^{1}(3-4x^2+x^4)\,dx \\
    &= 2\pi\int_0^1(3-4x^2+x^4)\,dx
     = 2\pi\left[3x-\frac{4x^3}{3}+\frac{x^5}{5}\right]_0^1
     = 2\pi\!\left(3-\frac{4}{3}+\frac{1}{5}\right)
     = \boxed{\dfrac{56\pi}{15}}.
\end{align*}
\end{example}

% -----------------------------------------------------------
\subsection{Método de los cascarones cilíndricos (\emph{shells})}
% -----------------------------------------------------------

\begin{theorem}[Volumen por cascarones --- eje $y$]
Sea $R$ la región acotada por $y=f(x)\ge 0$, $x=a$, $x=b$
($0\le a<b$) y el eje $x$. Al rotar $R$ alrededor del eje $y$, el volumen
es
\[
  V = 2\pi\int_a^b x\,f(x)\,dx,
\]
donde $x$ es el radio promedio del cascarón y $f(x)$ su altura.
\end{theorem}

\begin{proof}
Un rectángulo vertical de ancho $\Delta x$, altura $f(x_i^*)$ y distancia
$x_i^*$ al eje $y$ genera, al rotar, un cascarón cilíndrico cuyo volumen
es aproximadamente
\[
  2\pi x_i^*\cdot f(x_i^*)\cdot\Delta x
  \quad\bigl(\text{circunferencia}\times\text{altura}\times\text{grosor}\bigr).
\]
Sumando y tomando límite se obtiene la fórmula. \qedhere
\end{proof}

\begin{rem}
El método de cascarones es especialmente útil cuando:
\begin{itemize}
  \item El eje de revolución es paralelo al rectángulo representativo.
  \item Despejar $x$ en términos de $y$ es algebraicamente complejo.
  \item El sólido tiene huecos que complican el método de arandelas.
\end{itemize}
Como regla práctica: si el eje de rotación es el eje $y$ (o una recta
vertical), pruebe primero con cascarones integrando respecto a $x$.
Si el eje de rotación es el eje $x$ (o una recta horizontal), pruebe
primero con discos/arandelas.
\end{rem}

\begin{example}[Comparación de métodos]
Calcule el volumen generado al rotar la región bajo $y=\sqrt{x}$ en $[0,4]$
alrededor del eje $y$.

\textbf{Solución (cascarones):}
\[
  V = 2\pi\int_0^4 x\sqrt{x}\,dx
    = 2\pi\int_0^4 x^{3/2}\,dx
    = 2\pi\left[\frac{2}{5}x^{5/2}\right]_0^4
    = \frac{4\pi}{5}\cdot 32
    = \boxed{\dfrac{128\pi}{5}}.
\]

\textbf{Solución (arandelas respecto a $y$):}
Despejamos $x=y^2$, con $y\in[0,2]$. El sólido tiene radio externo $4$ y
radio interno $y^2$:
\[
  V = \pi\int_0^2\bigl(4^2-(y^2)^2\bigr)\,dy
    = \pi\int_0^2(16-y^4)\,dy
    = \pi\left[16y-\frac{y^5}{5}\right]_0^2
    = \pi\!\left(32-\frac{32}{5}\right)
    = \frac{128\pi}{5}.\qedhere
\]
Ambos métodos coinciden, como debe ser.
\end{example}

\begin{example}[Cascarón alrededor de eje vertical desplazado]
La región acotada por $y=4x-x^2$ e $y=0$ gira alrededor de la recta
$x=5$. Calcule el volumen.

\textbf{Solución.} La parábola toca el eje $x$ en $x=0$ y $x=4$. El radio
de cada cascarón es la distancia de un punto $x$ al eje $x=5$: radio
$= 5-x$. La altura del cascarón es $f(x)=4x-x^2$.
\begin{align*}
  V &= 2\pi\int_0^4(5-x)(4x-x^2)\,dx
     = 2\pi\int_0^4(5-x)\,x(4-x)\,dx \\
    &= 2\pi\int_0^4(20x-5x^2-4x^2+x^3)\,dx
     = 2\pi\int_0^4(20x-9x^2+x^3)\,dx \\
    &= 2\pi\left[10x^2-3x^3+\frac{x^4}{4}\right]_0^4
     = 2\pi(160-192+64)
     = \boxed{64\pi}.
\end{align*}
\end{example}

% ============================================================
\section{Longitud de arco}
% ============================================================

\begin{definition}[Longitud de una curva suave]
Sea $f$ una función con derivada continua en $[a,b]$. La
\textbf{longitud de arco} de la gráfica de $f$ desde $x=a$ hasta $x=b$ es
\[
  s = \int_a^b\sqrt{1+\bigl[f'(x)\bigr]^2}\,dx.
\]
\end{definition}

\begin{proof}[Esquema de demostración]
Dividimos $[a,b]$ en $n$ subintervalos. La longitud del segmento que une
$(x_{i-1},f(x_{i-1}))$ con $(x_i,f(x_i))$ es, por el teorema de Pitágoras,
\[
  \Delta s_i = \sqrt{(\Delta x_i)^2+(\Delta y_i)^2}
             = \sqrt{1+\!\left(\frac{\Delta y_i}{\Delta x_i}\right)^{\!2}}
               \,\Delta x_i.
\]
Por el Teorema del Valor Medio, $\dfrac{\Delta y_i}{\Delta x_i}=f'(c_i)$
para algún $c_i\in(x_{i-1},x_i)$. Sumando y tomando límite:
\[
  s = \lim_{n\to\infty}\sum_{i=1}^n\sqrt{1+[f'(c_i)]^2}\,\Delta x_i
    = \int_a^b\sqrt{1+[f'(x)]^2}\,dx.\qedhere
\]
\end{proof}

\begin{rem}
El elemento diferencial de longitud de arco es
$ds=\sqrt{1+[f'(x)]^2}\,dx = \sqrt{dx^2+dy^2}$, que corresponde
geométricamente a la hipotenusa del triángulo diferencial de catetos $dx$
y $dy=f'(x)\,dx$. Esta interpretación facilita recordar y derivar la
fórmula en distintos contextos (paramétrico, polar, etc.).
\end{rem}

\begin{example}[Longitud de una parábola]
Calcule la longitud de arco de $y=x^2$ en $[0,1]$.

\textbf{Solución.} $f'(x)=2x$, luego
\[
  s = \int_0^1\sqrt{1+4x^2}\,dx.
\]
Con la sustitución trigonométrica $2x=\tan\theta$, $dx=\frac{1}{2}\sec^2\theta\,d\theta$:
\begin{align*}
  s &= \frac{1}{2}\int_0^{\arctan 2}\sec^3\theta\,d\theta
     = \frac{1}{4}\Bigl[\sec\theta\tan\theta+\ln|\sec\theta+\tan\theta|\Bigr]_0^{\arctan 2} \\
    &= \frac{1}{4}\bigl(\sqrt{5}\cdot 2+\ln(2+\sqrt{5})\bigr)
     = \boxed{\dfrac{\sqrt{5}}{2}+\dfrac{1}{4}\ln(2+\sqrt{5})\approx 1.479}.
\end{align*}
\end{example}

\begin{example}[Longitud del arco de la catenaria]
Calcule la longitud de arco de $y=\cosh x = \dfrac{e^x+e^{-x}}{2}$ en
$[0,\ln 2]$.

\textbf{Solución.} $f'(x)=\sinh x$, y se usa la identidad
$\cosh^2 x-\sinh^2 x=1$:
\[
  s = \int_0^{\ln 2}\sqrt{1+\sinh^2 x}\,dx
    = \int_0^{\ln 2}\cosh x\,dx
    = \bigl[\sinh x\bigr]_0^{\ln 2}
    = \sinh(\ln 2)
    = \frac{2-\frac{1}{2}}{1}
    = \boxed{\dfrac{3}{4}}.
\]
\end{example}

% -----------------------------------------------------------
\subsection{Longitud de arco en forma paramétrica y polar}
% -----------------------------------------------------------

\begin{theorem}[Longitud de arco paramétrica]
Si una curva está dada por $x=x(t)$, $y=y(t)$, con $x',y'$ continuas en
$[\alpha,\beta]$, entonces su longitud es
\[
  s = \int_{\alpha}^{\beta}\sqrt{[x'(t)]^2+[y'(t)]^2}\,dt.
\]
\end{theorem}

\begin{example}[Circunferencia vía parámetros]
Para $x=R\cos t$, $y=R\sin t$, $t\in[0,2\pi]$:
$\sqrt{(x')^2+(y')^2}=\sqrt{R^2\sin^2 t+R^2\cos^2 t}=R$, luego
$s=\int_0^{2\pi}R\,dt=2\pi R$.
\end{example}

\begin{theorem}[Longitud de arco en coordenadas polares]
Si la curva está dada por $r=r(\theta)$, con $r'$ continua en
$[\alpha,\beta]$, entonces su longitud es
\[
  s = \int_{\alpha}^{\beta}\sqrt{r(\theta)^2+[r'(\theta)]^2}\,d\theta.
\]
\end{theorem}

\begin{example}[Longitud de la espiral de Arquímedes]
Para $r=\theta$, $\theta\in[0,2\pi]$: $r'=1$, luego
\[
  s = \int_0^{2\pi}\sqrt{\theta^2+1}\,d\theta.
\]
Esta integral se resuelve con sustitución trigonométrica ($\theta=\tan\phi$)
y da $s = \pi\sqrt{4\pi^2+1}+\frac{1}{2}\ln(2\pi+\sqrt{4\pi^2+1})
\approx 21.26$.
\end{example}

% ============================================================
\section{Áreas de superficies de revolución}
% ============================================================

\begin{definition}[Área superficial de revolución --- eje $x$]
Sea $f$ una función no negativa con derivada continua en $[a,b]$. El área
de la superficie generada al rotar la gráfica de $f$ alrededor del eje $x$
es
\[
  S = 2\pi\int_a^b f(x)\sqrt{1+[f'(x)]^2}\,dx.
\]
\end{definition}

\begin{proof}[Idea de demostración]
Un pequeño arco de longitud $ds=\sqrt{1+[f'(x)]^2}\,dx$, al rotar alrededor
del eje $x$, genera una banda (frustum de cono) cuya área aproximada es
\[
  dS = 2\pi f(x)\,ds = 2\pi f(x)\sqrt{1+[f'(x)]^2}\,dx.
\]
Integrando: $S = 2\pi\int_a^b f(x)\sqrt{1+[f'(x)]^2}\,dx$. \qedhere
\end{proof}

\begin{rem}
El factor $2\pi f(x)$ es la circunferencia del círculo descrito por el
punto $(x,f(x))$ al rotar. El factor $ds$ es el elemento de longitud de
arco, que ``estira'' la banda según la inclinación de la curva. Si se
tomara $ds=dx$ en lugar de $ds=\sqrt{1+[f'(x)]^2}\,dx$ se obtendría la
fórmula incorrecta para un cilindro, no para la superficie real.
\end{rem}

\begin{example}[Superficie de una esfera]
Demuestre que el área de una esfera de radio $R$ es $4\pi R^2$.

\textbf{Solución.} Rotamos $y=\sqrt{R^2-x^2}$, $x\in[-R,R]$, alrededor
del eje $x$:
\[
  y' = \frac{-x}{\sqrt{R^2-x^2}} \implies
  1+(y')^2 = \frac{R^2}{R^2-x^2}.
\]
Entonces
\[
  S = 2\pi\int_{-R}^{R}\sqrt{R^2-x^2}\cdot\frac{R}{\sqrt{R^2-x^2}}\,dx
    = 2\pi R\int_{-R}^{R}dx
    = \boxed{4\pi R^2}.\qedhere
\]
\end{example}

\begin{example}[Superficie de un paraboloide]
Halle el área de la superficie generada al rotar $y=x^2$ en $[0,1]$
alrededor del eje $y$.

\textbf{Solución.} Al rotar alrededor del eje $y$, el radio de cada banda
es $x$ (no $f(x)$). Usamos la fórmula para el eje $y$:
\[
  S = 2\pi\int_0^1 x\sqrt{1+(2x)^2}\,dx
    = 2\pi\int_0^1 x\sqrt{1+4x^2}\,dx.
\]
Con $u=1+4x^2$, $du=8x\,dx$:
\[
  S = 2\pi\int_1^5\sqrt{u}\,\frac{du}{8}
    = \frac{\pi}{4}\cdot\frac{2}{3}\bigl[u^{3/2}\bigr]_1^5
    = \frac{\pi}{6}(5\sqrt{5}-1)
    = \boxed{\dfrac{\pi(5\sqrt{5}-1)}{6}}.
\]
\end{example}

\begin{theorem}[Superficie alrededor del eje $y$]
Si la gráfica de $y=f(x)$, $x\in[a,b]$, con $f\ge 0$ y $f'$ continua,
gira alrededor del eje $y$, el área superficial es
\[
  S = 2\pi\int_a^b x\sqrt{1+[f'(x)]^2}\,dx.
\]
\end{theorem}

% ============================================================
\section{Aplicaciones físicas}
% ============================================================

\subsection{Trabajo mecánico}

\begin{definition}[Trabajo de una fuerza variable]
Si una fuerza $F(x)$ actúa en la dirección del movimiento a lo largo del
eje $x$, el trabajo realizado al mover un objeto desde $x=a$ hasta $x=b$
es
\[
  W = \int_a^b F(x)\,dx.
\]
\end{definition}

\begin{rem}
Cuando la fuerza es constante, $W=F\cdot(b-a)$, que recupera la fórmula
elemental $W=Fd$. La integral generaliza este concepto a fuerzas variables.
Las unidades del trabajo son joules ($\text{N}\cdot\text{m}$) en el
Sistema Internacional.
\end{rem}

\begin{example}[Ley de Hooke --- resorte]
Un resorte requiere $10\,\text{N}$ para estirarse $0.1\,\text{m}$ desde
su longitud natural. Calcule el trabajo para estirarlo $0.3\,\text{m}$.

\textbf{Solución.} $F(x)=kx$; de $10=k(0.1)$ obtenemos $k=100\,\text{N/m}$.
\[
  W = \int_0^{0.3}100x\,dx
    = 100\left[\frac{x^2}{2}\right]_0^{0.3}
    = 50\cdot 0.09
    = \boxed{4.5\,\text{J}}.
\]
\end{example}

\begin{example}[Trabajo para comprimir un resorte]
El mismo resorte del ejemplo anterior está comprimido $0.05\,\text{m}$.
¿Cuánto trabajo adicional se requiere para comprimirlo $0.15\,\text{m}$
más?

\textbf{Solución.} El resorte está en $x=-0.05\,\text{m}$ y lo llevamos
a $x=-0.20\,\text{m}$ (la fuerza es $F(x)=100|x|$ oponiéndose a la
compresión):
\[
  W = \int_{0.05}^{0.20}100x\,dx
    = 50\left[x^2\right]_{0.05}^{0.20}
    = 50(0.04-0.0025)
    = \boxed{1.875\,\text{J}}.
\]
\end{example}

\begin{example}[Bombeo de líquido desde un tanque cónico]
Un tanque en forma de cono invertido tiene radio superior $3\,\text{m}$
y altura $6\,\text{m}$, y está lleno de agua
($\rho=1000\,\text{kg/m}^3$, $g=9.8\,\text{m/s}^2$). Calcule el trabajo
para bombear toda el agua hasta el borde.

\textbf{Solución.} Situamos el vértice del cono en el origen. A altura $y$,
el radio de la sección transversal es $r(y)=\frac{3}{6}y=\frac{y}{2}$.
Una rebanada horizontal de espesor $dy$ a altura $y$ tiene:
\begin{itemize}
  \item Volumen: $dV=\pi\!\left(\dfrac{y}{2}\right)^{\!2}dy=\dfrac{\pi y^2}{4}\,dy$.
  \item Peso: $dF=\rho g\,dV=\dfrac{9800\pi y^2}{4}\,dy$.
  \item Distancia al borde: $6-y$.
\end{itemize}
\begin{align*}
  W &= \int_0^6\frac{9800\pi y^2}{4}(6-y)\,dy
     = \frac{9800\pi}{4}\int_0^6(6y^2-y^3)\,dy \\
    &= \frac{9800\pi}{4}\left[2y^3-\frac{y^4}{4}\right]_0^6
     = \frac{9800\pi}{4}\!\left(432-324\right)
     = \frac{9800\pi\cdot 108}{4}
     = \boxed{264600\pi\approx 8.31\times 10^5\,\text{J}}.
\end{align*}
\end{example}

\begin{example}[Bombeo en un tanque cilíndrico]
Un tanque cilíndrico de radio $2\,\text{m}$ y altura $5\,\text{m}$ está
lleno de agua. Calcule el trabajo para bombear toda el agua hasta el borde.

\textbf{Solución.} Una rebanada a altura $y$ tiene peso
$dF=\rho g\,\pi(2)^2\,dy=4000\cdot 9.8\pi\,dy$ y debe subir $5-y$:
\[
  W = \int_0^5 39200\pi(5-y)\,dy
    = 39200\pi\left[5y-\frac{y^2}{2}\right]_0^5
    = 39200\pi\cdot\frac{25}{2}
    = \boxed{490000\pi\approx 1.54\times 10^6\,\text{J}}.
\]
\end{example}

% -----------------------------------------------------------
\subsection{Centro de masa y centroide}
% -----------------------------------------------------------

\begin{definition}[Momentos y centro de masa de una lámina plana]
Sea $R$ una región plana de densidad constante $\rho$, acotada por
$y=f(x)\ge 0$, $x=a$ y $x=b$. Sus \textbf{momentos} respecto a los ejes
son
\[
  M_y = \rho\int_a^b x\,f(x)\,dx, \qquad
  M_x = \frac{\rho}{2}\int_a^b [f(x)]^2\,dx.
\]
La \textbf{masa} es $m=\rho\int_a^b f(x)\,dx$ y el
\textbf{centro de masa} $(\bar x,\bar y)$ satisface
\[
  \bar{x} = \frac{M_y}{m}, \qquad \bar{y} = \frac{M_x}{m}.
\]
Cuando $\rho=1$ (o se cancela), $(\bar x,\bar y)$ se llama
\textbf{centroide} de la región.
\end{definition}

\begin{rem}
El centro de masa es el punto donde se equilibraría perfectamente la lámina
si se apoyara en él. Para regiones con densidad variable $\rho=\rho(x,y)$,
los momentos se calculan mediante integrales dobles, que se estudiarán en
Cálculo Multivariable.
\end{rem}

\begin{theorem}[Teorema de Pappus --- volumen]
Si una región plana $R$ de área $A$ se hace girar alrededor de un eje
exterior (que no la cruza), el volumen del sólido de revolución generado
es
\[
  V = 2\pi\,\bar{d}\cdot A,
\]
donde $\bar{d}$ es la distancia del centroide de $R$ al eje de rotación.
\end{theorem}

\begin{rem}
El Teorema de Pappus permite calcular volúmenes de revolución a partir del
centroide (a veces más sencillo), o bien determinar el centroide de una
región a partir de un volumen conocido.
\end{rem}

\begin{example}[Centroide de un triángulo rectángulo]
Halle el centroide de la región acotada por $y=1-x$, $x=0$ e $y=0$.

\textbf{Solución.} Tomamos $\rho=1$. Masa: $m=\int_0^1(1-x)\,dx=\frac{1}{2}$.
\begin{align*}
  M_y &= \int_0^1 x(1-x)\,dx
       = \left[\frac{x^2}{2}-\frac{x^3}{3}\right]_0^1
       = \frac{1}{6}, \\
  M_x &= \frac{1}{2}\int_0^1(1-x)^2\,dx
       = \frac{1}{2}\cdot\frac{1}{3}
       = \frac{1}{6}.
\end{align*}
Luego $\bar{x}=\dfrac{1/6}{1/2}=\dfrac{1}{3}$,
$\bar{y}=\dfrac{1}{3}$. El centroide es
$\boxed{\!\left(\dfrac{1}{3},\dfrac{1}{3}\right)\!}$,
resultado consistente con la propiedad general de que el centroide de un
triángulo se ubica en el tercio de cada cateto.
\end{example}

\begin{example}[Centroide de un semicírculo]
Halle el centroide de la región semicircular $x^2+y^2\le R^2$, $y\ge 0$.

\textbf{Solución.} Por simetría, $\bar{x}=0$. El área es $A=\frac{\pi R^2}{2}$
y
\[
  M_x = \frac{1}{2}\int_{-R}^{R}(R^2-x^2)\,dx
      = \frac{1}{2}\left[R^2 x-\frac{x^3}{3}\right]_{-R}^{R}
      = \frac{2R^3}{3}.
\]
Luego $\bar{y}=\dfrac{2R^3/3}{\pi R^2/2}=\boxed{\dfrac{4R}{3\pi}}$.
\end{example}

% -----------------------------------------------------------
\subsection{Momento de inercia}
% -----------------------------------------------------------

\begin{definition}[Momento de inercia de una lámina]
El \textbf{momento de inercia} de una lámina de densidad $\rho$ respecto
a un eje mide su resistencia a la rotación. Para los ejes coordenados:
\[
  I_x = \rho\int_a^b\frac{[f(x)]^3}{3}\,dx, \qquad
  I_y = \rho\int_a^b x^2 f(x)\,dx.
\]
El \textbf{momento polar} respecto al origen es $I_0=I_x+I_y$.
\end{definition}

\begin{rem}
El momento de inercia aparece en:
\begin{itemize}
  \item Energía cinética rotacional: $K=\frac{1}{2}I\omega^2$.
  \item Segunda ley de Newton para rotación: $\tau=I\alpha$.
\end{itemize}
A diferencia de la masa, el momento de inercia depende de \emph{cómo} está
distribuida la masa: puntos más lejanos al eje contribuyen más (factor
$r^2$). Por ello, reducir $I$ sin cambiar la masa (distribuyendo la masa
más cerca del eje) mejora la eficiencia en sistemas rotativos.
\end{rem}

\begin{example}[Momento de inercia de una varilla]
Una varilla delgada de longitud $L$ y masa $M$ gira alrededor de un
extremo. Calcule $I$.

\textbf{Solución.} Densidad lineal $\lambda=M/L$. Un elemento $dx$ a
distancia $x$ del eje tiene masa $dm=\lambda\,dx$ y contribuye
$dI=x^2\,dm=\lambda x^2\,dx$:
\[
  I = \int_0^L\lambda x^2\,dx
    = \frac{M}{L}\cdot\frac{L^3}{3}
    = \boxed{\dfrac{1}{3}ML^2}.
\]
\end{example}

\begin{example}[Momento de inercia respecto al centro]
Calcule el momento de inercia de la misma varilla respecto a su centro.

\textbf{Solución.} Situamos el origen en el centro: $x\in[-L/2,L/2]$.
\[
  I_{\text{centro}} = \int_{-L/2}^{L/2}\frac{M}{L}x^2\,dx
    = \frac{M}{L}\cdot\frac{2}{3}\!\left(\frac{L}{2}\right)^{\!3}
    = \frac{M}{L}\cdot\frac{L^3}{12}
    = \boxed{\dfrac{1}{12}ML^2}.
\]
Nótese que $I_{\text{extremo}}=I_{\text{centro}}+M\!\left(\dfrac{L}{2}\right)^{\!2}
=\frac{1}{12}ML^2+\frac{1}{4}ML^2=\frac{1}{3}ML^2$, lo que ilustra el
\textbf{Teorema de Steiner (ejes paralelos):}
$I=I_{\text{cm}}+M d^2$, donde $d$ es la distancia entre los ejes.
\end{example}

% ============================================================
\section{Presión y fuerza hidrostática}
% ============================================================

\begin{definition}[Fuerza hidrostática sobre una placa plana]
La presión hidrostática a profundidad $h$ en un fluido de densidad $\rho$
es $P=\rho g h$. La fuerza total sobre una placa plana sumergida
verticalmente, con anchura $w(h)$ a profundidad $h$, entre profundidades
$h=a$ y $h=b$, es
\[
  F = \int_a^b\rho g h\,w(h)\,dh.
\]
\end{definition}

\begin{example}[Fuerza sobre una compuerta rectangular]
Una compuerta rectangular de $4\,\text{m}$ de ancho y $3\,\text{m}$ de
alto está sumergida verticalmente, con su borde superior a $2\,\text{m}$
de la superficie del agua ($\rho=1000\,\text{kg/m}^3$). Halle la fuerza
total sobre la compuerta.

\textbf{Solución.} La compuerta ocupa profundidades $h\in[2,5]$ con
anchura constante $w(h)=4\,\text{m}$:
\[
  F = \int_2^5 1000\cdot 9.8\cdot h\cdot 4\,dh
    = 39200\left[\frac{h^2}{2}\right]_2^5
    = 39200\cdot\frac{25-4}{2}
    = 39200\cdot 10.5
    = \boxed{411600\,\text{N}\approx 411.6\,\text{kN}}.
\]
\end{example}

% ============================================================
\section{Resumen y estrategias de aplicación}
% ============================================================

\begin{rem}[Guía práctica para elegir método]
\begin{description}
  \item[Áreas.] Grafique primero. Si las curvas se expresan mejor como
    $x=g(y)$, integre respecto a $y$. Cuando haya varios cruces, sume
    integrales en subintervalos.

  \item[Volúmenes.]~
    \begin{itemize}
      \item \emph{Discos/arandelas:} el rectángulo representativo es
        \textbf{perpendicular} al eje de rotación.
      \item \emph{Cascarones:} el rectángulo representativo es
        \textbf{paralelo} al eje de rotación.
      \item Para ejes desplazados, ajuste el radio sumando o restando el
        desplazamiento.
    \end{itemize}

  \item[Longitud de arco.] Verifique que $f'$ sea continua; si la integral
    resultante no es elemental, use integración numérica (Simpson, Gauss).

  \item[Superficies.] Recuerde el factor $2\pi\times\text{radio}\times ds$;
    el radio es la distancia del punto al eje de rotación.

  \item[Trabajo.] Identifique $F(x)$ e integre. Para bombeo, exprese la
    distancia de elevación en función de la variable de integración.

  \item[Centro de masa.] Para regiones entre dos curvas:
    $M_y=\rho\int_a^b x[f(x)-g(x)]\,dx$ y
    $M_x=\frac{\rho}{2}\int_a^b([f(x)]^2-[g(x)]^2)\,dx$.

  \item[Fuerza hidrostática.] Use $F=\int\rho g h\,w(h)\,dh$; exprese la
    anchura $w(h)$ en función de la profundidad $h$.
\end{description}
\end{rem}

\begin{theorem}[Principio unificador de las aplicaciones de la integral]
Cualquier cantidad acumulativa $Q$ que satisfaga:
\begin{enumerate}
  \item Puede aproximarse en subintervalos: $Q\approx\sum g(x_i^*)\Delta x$.
  \item La aproximación converge cuando $\Delta x\to 0$.
\end{enumerate}
puede calcularse exactamente como $Q=\int_a^b g(x)\,dx$. Este principio
unifica todas las aplicaciones presentadas en el capítulo: el área, el
volumen, la longitud de arco, el trabajo, los momentos y la fuerza
hidrostática son, en esencia, límites de sumas de Riemann con distintos
integrandos $g(x)$.
\end{theorem}

\begin{rem}
La potencia del cálculo integral radica en transformar problemas
geométricos y físicos complejos en operaciones algebraicas sistemáticas.
Dominar estas aplicaciones requiere práctica en tres pasos fundamentales:
(1)~identificar el elemento diferencial $dQ$ adecuado para el problema,
(2)~expresar $dQ$ en términos de una sola variable de integración, y
(3)~determinar los límites de integración a partir de la geometría del
problema.
\end{rem}