\chapter{La Derivada}

%%==========================================================
\section{Los Dos Problemas Fundacionales}
%%==========================================================

El cálculo diferencial nació de la convergencia histórica de dos problemas
aparentemente distintos: uno geométrico y uno mecánico. Ambos conducen,
de manera sorprendente, a la misma operación matemática.

\textbf{El problema de la recta tangente.} Euclides definía la tangente
a un círculo como la recta que lo toca en un solo punto, definición que
resulta insuficiente para curvas generales. Para la parábola $y=x^2$, por
ejemplo, la recta $x=0$ la toca en un solo punto pero no es tangente en
ningún sentido útil, mientras que $y=-1$ no la toca pero se comporta
``tangencialmente'' cerca del vértice. La definición correcta es dinámica:
la \textbf{recta tangente en $P$} es la posición límite de las rectas
secantes que pasan por $P$ y un punto móvil $Q$ cuando $Q\to P$ a lo largo
de la curva. La pendiente de esta recta límite es precisamente la derivada.

\textbf{El problema de la velocidad instantánea.} Si un objeto ocupa la
posición $s(t)$ en el instante $t$, su \textbf{velocidad promedio} en el
intervalo $[t, t+h]$ es el cociente
\[
v_{\text{prom}} = \frac{s(t+h)-s(t)}{h}.
\]
La \textbf{velocidad instantánea} en $t$ es el límite de este cociente
cuando $h\to 0$, es decir, la derivada $s'(t)$.

\begin{rem}
La escuela rusa de análisis, representada por Piskunov, subraya que la
derivada no debe concebirse como un objeto puramente formal, sino como la
\textbf{tasa de variación instantánea} de una cantidad respecto a otra.
Este punto de vista físico ---la derivada como razón entre incrementos
infinitamente pequeños $\Delta y / \Delta x$--- complementa la definición
abstracta de límite y facilita la intuición en problemas aplicados.
\end{rem}


\begin{definition}
Sea $f$ una función definida en un intervalo abierto que contiene a $c$.
La \textbf{derivada de $f$ en $c$} se define como
\[
f'(c) = \lim_{h \to 0} \frac{f(c+h)-f(c)}{h},
\]
siempre que este límite exista y sea finito. Si existe, se dice que $f$ es
\textbf{derivable} (o \textbf{diferenciable}) en $c$.
\end{definition}

Una forma equivalente, obtenida mediante la sustitución $x = c+h$
(de modo que $h\to 0$ equivale a $x\to c$), es:
\[
f'(c) = \lim_{x \to c} \frac{f(x)-f(c)}{x-c}.
\]
Esta segunda presentación resalta la naturaleza de la derivada como la
pendiente de la recta secante cuando un punto se desplaza hacia el otro
a lo largo de la curva. Ambas son expresiones del mismo concepto y se
usan indistintamente según conveniencia.

Cuando la derivada existe en \emph{todo} punto de un intervalo, se obtiene
una nueva función $f'$ llamada la \textbf{función derivada} de $f$:
\[
f'(x) = \lim_{h \to 0} \frac{f(x+h)-f(x)}{h}.
\]

\begin{example}
Calcular $f'(x)$ para $f(x) = x^2$ usando la definición.
\end{example}

\begin{myproof}
\[
f'(x) = \lim_{h\to 0}\frac{(x+h)^2 - x^2}{h}
= \lim_{h\to 0}\frac{x^2+2xh+h^2-x^2}{h}
= \lim_{h\to 0}\frac{2xh+h^2}{h}
= \lim_{h\to 0}(2x+h) = 2x. \qquad\square
\]
\end{myproof}

\begin{example}
Calcular $f'(x)$ para $f(x) = \sqrt{x}$ usando la definición.
\end{example}

\begin{myproof}
Racionalizamos el numerador multiplicando por el conjugado:
\[
f'(x) = \lim_{h\to 0}\frac{\sqrt{x+h}-\sqrt{x}}{h}
= \lim_{h\to 0}\frac{(\sqrt{x+h}-\sqrt{x})(\sqrt{x+h}+\sqrt{x})}
  {h(\sqrt{x+h}+\sqrt{x})}
= \lim_{h\to 0}\frac{h}{h(\sqrt{x+h}+\sqrt{x})}
= \frac{1}{2\sqrt{x}}. \qquad\square
\]
\end{myproof}

El cálculo heredó notaciones de distintas escuelas históricas, cada una
con ventajas propias:

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{l l l}
\toprule
\textbf{Notación} & \textbf{Símbolo} & \textbf{Énfasis} \\
\midrule
Lagrange (prima) & $f'(x)$, $y'$
    & La derivada como nueva función \\
Leibniz (fracción) & $\dfrac{dy}{dx}$, $\dfrac{df}{dx}$
    & Cociente de diferenciales; útil en regla de la cadena \\
Newton (punto) & $\dot{y}$
    & Derivada respecto al tiempo (mecánica) \\
Operador & $D_x f$, $Df$
    & La derivación como operador lineal \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Para $y = x^3$, las cuatro notaciones expresan el mismo resultado:
\[
f'(x) = 3x^2, \qquad \frac{dy}{dx} = 3x^2, \qquad
\dot{y} = 3x^2, \qquad D_x(x^3) = 3x^2.
\]

\begin{rem}
La notación de Leibniz $\frac{dy}{dx}$ no es una fracción en el sentido
usual, pero se comporta como tal en la regla de la cadena y en los cambios
de variable. Esta ambigüedad es pedagógicamente útil pero requiere cuidado:
$\frac{dy}{dx}$ es el \emph{límite} de un cociente, no el cociente de dos
cantidades independientes. Será en el estudio de las diferenciales donde
$dy$ y $dx$ adquirirán significado autónomo preciso.
\end{rem}

Una de las propiedades importantes de la derivada se resume a continuación:
\begin{theorem}
Si $f$ es derivable en $c$, entonces $f$ es continua en $c$.
\end{theorem}

\begin{myproof}
Debemos mostrar que $\lim_{x\to c}f(x) = f(c)$, es decir, que
$\lim_{x\to c}[f(x)-f(c)] = 0$. Para $x\neq c$:
\[
f(x)-f(c) = \frac{f(x)-f(c)}{x-c}\cdot(x-c).
\]
Tomando el límite cuando $x\to c$ y usando que el primer factor converge
a $f'(c)$ y el segundo a $0$:
\[
\lim_{x\to c}[f(x)-f(c)] = f'(c)\cdot 0 = 0. \qquad\square
\]
\end{myproof}

\begin{rem}
\textbf{El recíproco es falso}: la continuidad no implica derivabilidad.
La función $f(x)=|x|$ es continua en $x=0$, pero no derivable allí. En
efecto:
\[
\lim_{h\to 0^+}\frac{|h|-0}{h} = 1, \qquad
\lim_{h\to 0^-}\frac{|h|-0}{h} = -1.
\]
Como los límites laterales difieren, la derivada no existe en $x=0$.
Geométricamente, los puntos de no derivabilidad corresponden a
\textbf{esquinas} (como en $|x|$), \textbf{cúspides} (como en
$x^{2/3}$) o puntos con tangente vertical (como en $x^{1/3}$).
\end{rem}

\begin{rem}
La función de Weierstrass (1872) fue el primer ejemplo de una función continua en \emph{todos} los puntos pero derivable en \emph{ninguno}. Se define como $W(x) = \sum_{n=0}^{\infty} a^n \cos(b^n\pi x)$, con $0<a<1$ y $b$ un entero impar tal que $ab > 1+\frac{3\pi}{2}$. Este descubrimiento sacudió la intuición geométrica de la época y subrayó que la continuidad y la derivabilidad son conceptos genuinamente distintos.
\end{rem}

%%==========================================================
\section{Reglas Algebraicas de Derivación}
%%==========================================================

Las siguientes reglas se demuestran a partir de la definición de límite
y permiten derivar cualquier función elemental de manera mecánica.

\begin{theorem}[Reglas fundamentales de derivación]
Sean $f$ y $g$ funciones derivables, $k,n\in\R$:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Constante:} $D_x(k) = 0$.
    \item \textbf{Potencia:} $D_x(x^n) = nx^{n-1}$.
    \item \textbf{Múltiplo escalar:} $D_x[kf(x)] = k\,f'(x)$.
    \item \textbf{Suma / Resta:} $D_x[f(x)\pm g(x)] = f'(x)\pm g'(x)$.
    \item \textbf{Producto:} $D_x[f(x)g(x)] = f(x)g'(x)+g(x)f'(x)$.
    \item \textbf{Cociente:} $D_x\!\left[\dfrac{f(x)}{g(x)}\right]
    = \dfrac{g(x)f'(x)-f(x)g'(x)}{[g(x)]^2}$, \; con $g(x)\neq 0$.
\end{enumerate}
\end{theorem}
Para ilustrar, a continuación se demuestra la regla del producto: 
\begin{myproof}
Sea $F(x) = f(x)g(x)$. Sumando y restando $f(x)g(x+h)$ en el numerador del cociente incremental:
\begin{align*}
F'(x) &= \lim_{h\to 0}\frac{f(x+h)g(x+h)-f(x)g(x)}{h} \\
&= \lim_{h\to 0}\frac{f(x+h)g(x+h)-f(x)g(x+h)+f(x)g(x+h)-f(x)g(x)}{h}\\
&= \lim_{h\to 0}\left[g(x+h)\cdot\frac{f(x+h)-f(x)}{h}
   + f(x)\cdot\frac{g(x+h)-g(x)}{h}\right].
\end{align*}
Como $g$ es derivable y por tanto continua, $\lim_{h\to 0}g(x+h)=g(x)$.
Tomando el límite:
\[
F'(x) = g(x)f'(x) + f(x)g'(x). \qquad\square
\]
\end{myproof}

\begin{rem}
Las reglas 3 y 4 expresan que $D_x$ es un \textbf{operador lineal}: $D_x(af+bg) = aD_x f + bD_x g$ para constantes $a,b$. Esta propiedad implica que la derivada de cualquier polinomio se obtiene
derivando término a término, lo cual justifica el procedimiento estándar de sustitución directa de la regla de la potencia.
\end{rem}

\begin{example}
Derivar $f(x) = (3x^2-5x+1)(2x^3+x)$.
\end{example}

\begin{myproof}
Por la regla del producto con $u=3x^2-5x+1$, $v=2x^3+x$:
\[
f'(x) = (6x-5)(2x^3+x)+(3x^2-5x+1)(6x^2+1).
\]
Expandiendo y simplificando:
\[
f'(x) = 12x^4+6x^2-10x^3-5x+18x^4+3x^2-30x^3-5x+6x^2+1
= 30x^4-40x^3+15x^2-10x+1. \qquad\square
\]
\end{myproof}

\begin{example}
Derivar $f(x) = \dfrac{x^2+3}{x^3-1}$.
\end{example}

\begin{myproof}
Por la regla del cociente:
\[
f'(x) = \frac{(x^3-1)(2x)-(x^2+3)(3x^2)}{(x^3-1)^2}
= \frac{2x^4-2x-3x^4-9x^2}{(x^3-1)^2}
= \frac{-x^4-9x^2-2x}{(x^3-1)^2}. \qquad\square
\]
\end{myproof}

%%==========================================================
\section{Derivadas de las Funciones Trigonométricas}
%%==========================================================

\begin{theorem}[Derivadas de las funciones trigonométricas básicas]
\[
D_x(\sin x) = \cos x, \qquad D_x(\cos x) = -\sin x,
\]
\[
D_x(\tan x) = \sec^2 x, \qquad D_x(\cot x) = -\csc^2 x,
\]
\[
D_x(\sec x) = \sec x\tan x, \qquad D_x(\csc x) = -\csc x\cot x.
\]
\end{theorem}

\begin{example} Demuestre que $D_x(\sin x) = \cos x$\end{example}

\begin{myproof}
Por definición y la identidad de suma del seno:
\begin{align*}
D_x(\sin x)
&= \lim_{h\to 0}\frac{\sin(x+h)-\sin x}{h}
= \lim_{h\to 0}\frac{\sin x\cos h+\cos x\sin h-\sin x}{h}\\
&= \lim_{h\to 0}\left[\sin x\cdot\frac{\cos h-1}{h}
  +\cos x\cdot\frac{\sin h}{h}\right].
\end{align*}
Aplicando los límites trigonométricas fundamentales
$\lim_{h\to 0}\frac{\sin h}{h}=1$ y $\lim_{h\to 0}\frac{\cos h-1}{h}=0$:
\[
D_x(\sin x) = \sin x\cdot 0 + \cos x\cdot 1 = \cos x. \qquad\square
\]
\end{myproof}

\begin{rem}
Las cuatro derivadas restantes se obtienen combinando los dos resultados
básicos con las identidades trigonométricas y la regla del cociente.
Por ejemplo, $D_x(\tan x) = D_x\!\left(\frac{\sin x}{\cos x}\right)
= \frac{\cos^2 x+\sin^2 x}{\cos^2 x} = \sec^2 x$.
\end{rem}

%%==========================================================
\section{Regla de la Cadena}
%%==========================================================

\begin{theorem}[Regla de la cadena]
Si $g$ es derivable en $x$ y $f$ es derivable en $g(x)$, entonces la función compuesta $h = f\circ g$ es derivable en $x$ y \(
h'(x) = f'(g(x))\cdot g'(x).
\)


En notación de Leibniz, si $y=f(u)$ y $u=g(x)$ entonces
\(
\frac{dy}{dx} = \frac{dy}{du}\frac{du}{dx}.
\)
\end{theorem}
La demostración de la regla de la cadena se realiza así:
\begin{myproof}
Definimos la función auxiliar
\[
\phi(k) =
\begin{cases}
\dfrac{f(g(x)+k)-f(g(x))}{k} & k\neq 0, \\[6pt]
f'(g(x)) & k = 0,
\end{cases}
\]
de modo que $\phi$ es continua en $k=0$ y satisface $f(g(x)+k)-f(g(x))
= \phi(k)\cdot k$ para todo $k$. Sea $k = g(x+h)-g(x)$; entonces:
\[
\frac{h(x+h)-h(x)}{h} = \frac{f(g(x+h))-f(g(x))}{h}
= \phi(k)\cdot\frac{g(x+h)-g(x)}{h}.
\]
Cuando $h\to 0$, $k\to 0$ (por continuidad de $g$), así que
$\phi(k)\to\phi(0)=f'(g(x))$ y el segundo factor tiende a $g'(x)$:
\[
h'(x) = f'(g(x))\cdot g'(x). \qquad\square
\]
\end{myproof}

\begin{rem}
La demostración directa con el cociente $\frac{\Delta y}{\Delta x}=
\frac{\Delta y}{\Delta u}\cdot\frac{\Delta u}{\Delta x}$ es tentadora pero
incorrecta: $\Delta u$ puede ser cero para valores arbitrariamente pequeños
de $\Delta x$, generando una división por cero. La función auxiliar $\phi$
corrige exactamente este problema al redefinir el cociente cuando el denominador se anula.
\end{rem}

\begin{rem} Un protocolo útil para aplicar la regla de la cadena es el siguiente:


\begin{enumerate}
    \item Identificar la función \textbf{exterior} $f$ y la función
    \textbf{interior} $g$, de modo que el integrando sea $f(g(x))$.
    \item Derivar $f$ \emph{sin tocar} el argumento interno: $f'(g(x))$.
    \item Multiplicar por la derivada de la función interior: $g'(x)$.
\end{enumerate}
\end{rem}


\begin{example}
Derivar $y = \sin(x^2)$.
\end{example}

\begin{myproof}
$f(u)=\sin u$, $g(x)=x^2$; $f'(u)=\cos u$, $g'(x)=2x$:
\[
y' = \cos(x^2)\cdot 2x = 2x\cos(x^2). \qquad\square
\]
\end{myproof}

\begin{example}
Derivar $y = (3x^2+5)^{10}$.
\end{example}

\begin{myproof}
$f(u)=u^{10}$, $g(x)=3x^2+5$:
\[
y' = 10(3x^2+5)^9\cdot 6x = 60x(3x^2+5)^9. \qquad\square
\]
\end{myproof}

\begin{example}
Derivar $y = \sqrt{\sin(e^x)}$.
\end{example}

\begin{myproof}
Tres capas: $f(u)=\sqrt{u}$, $g(v)=\sin v$, $p(x)=e^x$:
\[
y' = \frac{1}{2\sqrt{\sin(e^x)}}\cdot\cos(e^x)\cdot e^x
= \frac{e^x\cos(e^x)}{2\sqrt{\sin(e^x)}}. \qquad\square
\]
\end{myproof}

\begin{example}
Derivar $y = \tan^3(5x)$.
\end{example}

\begin{myproof}
Reescribimos $y = [\tan(5x)]^3$; tres capas: potencia, tangente, lineal:
\[
y' = 3\tan^2(5x)\cdot\sec^2(5x)\cdot 5 = 15\tan^2(5x)\sec^2(5x).
\qquad\square
\]
\end{myproof}

%%==========================================================
\section{Derivadas de Funciones Exponenciales y Logarítmicas}
%%==========================================================

\begin{theorem}[Derivadas exponenciales y logarítmicas]
\[
D_x(e^x) = e^x, \qquad D_x(a^x) = a^x\ln a \quad (a>0,\, a\neq 1),
\]
\[
D_x(\ln x) = \frac{1}{x} \;(x>0), \qquad
D_x(\ln|x|) = \frac{1}{x} \;(x\neq 0),
\]
\[
D_x(\log_a x) = \frac{1}{x\ln a}.
\]
\end{theorem}

\begin{example}
Demuestre que $D_x(\ln x) = \frac{1}{x}.$
\end{example}

\begin{myproof}
\begin{align*}
D_x(\ln x) &= \lim_{h\to 0}\frac{\ln(x+h)-\ln x}{h}
= \lim_{h\to 0}\frac{1}{h}\ln\!\left(\frac{x+h}{x}\right)
= \lim_{h\to 0}\frac{1}{x}\cdot\frac{x}{h}\ln\!\left(1+\frac{h}{x}\right).
\end{align*}
Sea $t = \frac{h}{x}$; cuando $h\to 0$, $t\to 0$:
\[
= \frac{1}{x}\lim_{t\to 0}\frac{\ln(1+t)}{t} = \frac{1}{x}\cdot 1
= \frac{1}{x},
\]
donde se usó la equivalencia $\ln(1+t)\sim t$ demostrada en el capítulo
anterior. $\square$
\end{myproof}



\begin{example}
Derivar $f(x) = e^{3x^2-1}$.
\end{example}

\begin{myproof}
Regla de la cadena con $u=3x^2-1$:
$f'(x) = e^{3x^2-1}\cdot 6x = 6xe^{3x^2-1}$. $\square$
\end{myproof}

\begin{example}
Derivar $f(x) = \ln(\sin x)$.
\end{example}

\begin{myproof}
$f'(x) = \dfrac{1}{\sin x}\cdot\cos x = \cot x$. $\square$
\end{myproof}

\begin{example}
Derivar $f(x) = x^2\cdot 3^x$.
\end{example}

\begin{myproof}
Regla del producto:
$f'(x) = 2x\cdot 3^x + x^2\cdot 3^x\ln 3 = x\,3^x(2+x\ln 3)$. $\square$
\end{myproof}

%%==========================================================
\section{Derivadas de Orden Superior}
%%==========================================================

Si $f'$ es a su vez derivable, se puede calcular su derivada, llamada la \textbf{segunda derivada} de $f$. El proceso puede repetirse indefinidamente.

\begin{definition}
La \textbf{derivada de orden $n$} de $f$, denotada $f^{(n)}(x)$,
$\dfrac{d^n y}{dx^n}$ o $D^n_x f$, se define inductivamente como la
derivada de $f^{(n-1)}$.
\end{definition}

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{tabular}{l l l}
\toprule
\textbf{Orden} & \textbf{Notación prima} & \textbf{Notación Leibniz} \\
\midrule
Primera & $f'(x)$ & $\dfrac{dy}{dx}$ \\
Segunda & $f''(x)$ & $\dfrac{d^2y}{dx^2}$ \\
Tercera & $f'''(x)$ & $\dfrac{d^3y}{dx^3}$ \\
$n$-ésima & $f^{(n)}(x)$ & $\dfrac{d^ny}{dx^n}$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{Interpretación física.} Si $s(t)$ es la posición de un objeto, entonces $s'(t)$ es la \textbf{velocidad}, $s''(t)$ es la \textbf{aceleración} y $s'''(t)$ es el \textbf{tirón} (\emph{jerk}), que mide la variación de la aceleración y es relevante en ingeniería de confort (diseño de vehículos y elevadores).

\begin{example}
Sea $y = x^4 - 3x^3 + 2x$. Calcular todas las derivadas no nulas.
\end{example}

\begin{myproof}
\[
y' = 4x^3-9x^2+2, \quad y'' = 12x^2-18x, \quad y''' = 24x-18,
\quad y^{(4)} = 24, \quad y^{(5)} = 0. \qquad\square
\]
\end{myproof}

\begin{example}
Demostrar que $y = e^x\sin x$ satisface $y''-2y'+2y=0$.
\end{example}

\begin{myproof}
$y' = e^x\sin x + e^x\cos x = e^x(\sin x+\cos x)$.
$y'' = e^x(\sin x+\cos x)+e^x(\cos x-\sin x) = 2e^x\cos x$.
Sustituyendo:
\[
y''-2y'+2y = 2e^x\cos x - 2e^x(\sin x+\cos x) + 2e^x\sin x
= 2e^x\cos x - 2e^x\cos x = 0. \qquad\square
\]
\end{myproof}

\begin{theorem}[Fórmula de Leibniz para el producto]
Si $f$ y $g$ tienen derivadas hasta el orden $n$:
\[
(fg)^{(n)} = \sum_{k=0}^{n}\binom{n}{k}f^{(k)}g^{(n-k)}.
\]
\end{theorem}

\begin{rem}
La fórmula de Leibniz es formalmente análoga al binomio de Newton, con potencias reemplazadas por derivadas. Es especialmente útil cuando uno de los factores es un polinomio, pues sus derivadas se anulan a partir de
cierto orden.
\end{rem}

%%==========================================================
\section{Derivación Implícita}
%%==========================================================

Cuando una relación entre $x$ e $y$ está dada por $F(x,y)=0$ y despejar $y$ explícitamente es difícil o imposible, se utiliza la \textbf{derivación implícita}: se derivan ambos lados respecto a $x$, aplicando la regla de la cadena cada vez que se derive un término en $y$
(pues $y$ es una función de $x$).

\begin{rem} La derivación implícita se efectúa según el siguiente protocolo:
\begin{enumerate}
    \item Derivar ambos lados de $F(x,y)=0$ respecto a $x$.
    \item Aplicar la regla de la cadena a cada término en $y$:
    $D_x[f(y)] = f'(y)\cdot\frac{dy}{dx}$.
    \item Agrupar todos los términos con $\frac{dy}{dx}$ en un lado.
    \item Factorizar $\frac{dy}{dx}$ y despejar.
\end{enumerate}
\end{rem}

\begin{example}
Encontrar $\dfrac{dy}{dx}$ para $x^3+y^3 = 6xy.$ Esta ecuación es conocida como el folio de Descartes.
\end{example}

\begin{myproof}
Derivando implícitamente:
\[
3x^2 + 3y^2\frac{dy}{dx} = 6y + 6x\frac{dy}{dx}.
\]
Agrupando y factorizando:
\[
(3y^2-6x)\frac{dy}{dx} = 6y-3x^2
\implies
\frac{dy}{dx} = \frac{6y-3x^2}{3y^2-6x} = \frac{2y-x^2}{y^2-2x}.
\qquad\square
\]
\end{myproof}

\begin{example}
Encontrar $\dfrac{dy}{dx}$ para $y^4+xy = 1$.
\end{example}

\begin{myproof}
\[
4y^3\frac{dy}{dx} + y + x\frac{dy}{dx} = 0
\implies
(4y^3+x)\frac{dy}{dx} = -y
\implies
\frac{dy}{dx} = \frac{-y}{4y^3+x}. \qquad\square
\]
\end{myproof}

\begin{example}
Encontrar la ecuación de la recta tangente a $x^2+y^2=25$ en el punto
$(3,4)$.
\end{example}

\begin{myproof}
Derivando: $2x+2y\frac{dy}{dx}=0$, así que $\frac{dy}{dx}=-\frac{x}{y}$. En el punto $(3,4)$, la pendiente de la recta es $ -\frac{3}{4}$ y así la ecuación de la tangente es:
\[
y-4 = -\frac{3}{4}(x-3) \implies 3x+4y = 25. \qquad\square
\]
\end{myproof}

\begin{theorem}[Derivada de la función inversa]
Sea $f$ una función inyectiva y continua en un intervalo abierto $I$, y sea $a \in I$. Si $f$ es derivable en $a$ y $f'(a) \neq 0$, entonces su función inversa $f^{-1}$ es derivable en $b = f(a)$ y se cumple que:
\[
(f^{-1})'(b) = \frac{1}{f'(a)}
\]
o de manera equivalente:
\[
(f^{-1})'(x) = \frac{1}{f'(f^{-1}(x))}
\]
\end{theorem}

\begin{proof}
Para hallar la derivada de $f^{-1}$ en el punto $b$, partimos de la definición de derivada como límite del cociente de incrementos:
\[
(f^{-1})'(b) = \lim_{y \to b} \frac{f^{-1}(y) - f^{-1}(b)}{y - b}
\]

Haciendo el cambio de variable $x = f^{-1}(y)$, tenemos que $y = f(x)$. Sabemos también que $a = f^{-1}(b)$, luego $b = f(a)$. Como $f^{-1}$ es continua en $b$, cuando $y \to b$, se tiene de forma equivalente que $x \to a$.

Sustituyendo estos valores en el límite, obtenemos:
\[
(f^{-1})'(b) = \lim_{x \to a} \frac{x - a}{f(x) - f(a)}
\]

Podemos reescribir la fracción anterior dividiendo el numerador y el denominador por $(x - a)$, notando que $x \neq a$:
\[
(f^{-1})'(b) = \lim_{x \to a} \frac{1}{\frac{f(x) - f(a)}{x - a}}
\]

Por las propiedades de los límites, y dado que por hipótesis $f$ es derivable en $a$ y $f'(a) \neq 0$, podemos aplicar el límite al denominador:
\[
(f^{-1})'(b) = \frac{1}{\lim_{x \to a} \frac{f(x) - f(a)}{x - a}}
\]

Reconociendo que el límite del denominador es exactamente la definición de $f'(a)$, concluimos que:
\[
(f^{-1})'(b) = \frac{1}{f'(a)}
\]
Lo que concluye la demostración.
\end{proof}

\begin{example}
Sea $f(x) = x^3 + x$. Calcula la derivada de la función inversa en el punto
$x = 2$, es decir, halla $(f^{-1})'(2)$.
\end{example}
\begin{myproof}

Sabemos por el teorema de la derivada de la función inversa que:
\[
    (f^{-1})'(2) = \frac{1}{f'(f^{-1}(2))}
\]
Primero, necesitamos encontrar el valor de $f^{-1}(2)$. Esto equivale a
encontrar el valor de $x$ tal que $f(x) = 2$:
\[
    x^3 + x = 2
\]
Por inspección, es fácil ver que $x = 1$ es una solución, ya que
$1^3 + 1 = 2$. Como la derivada $f'(x) = 3x^2 + 1$ es estrictamente
positiva para todo número real, la función $f$ es estrictamente creciente
e inyectiva. Por lo tanto, $x = 1$ es la única solución y $f^{-1}(2) = 1$.

A continuación, calculamos la derivada de $f(x)$:
\[
    f'(x) = 3x^2 + 1
\]
Evaluamos la derivada en el punto encontrado, $x = 1$:
\[
    f'(1) = 3(1)^2 + 1 = 4
\]
Finalmente, sustituimos este valor en la fórmula del teorema:
\[
    (f^{-1})'(2) = \frac{1}{f'(1)} = \frac{1}{4}
\]
\end{myproof}

\begin{example}
Sea $f(x) = e^x + x$. Halla el valor de $(f^{-1})'(1)$.
\end{example}
\begin{myproof}

Nuevamente, aplicamos la fórmula de la derivada de la función inversa:
\[
    (f^{-1})'(1) = \frac{1}{f'(f^{-1}(1))}
\]
Primero buscamos $f^{-1}(1)$, lo que requiere resolver la ecuación
$f(x) = 1$:
\[
    e^x + x = 1
\]
Observamos que si $x = 0$, la ecuación se satisface puesto que
$e^0 + 0 = 1 + 0 = 1$. Dado que $f(x)$ es la suma de dos funciones
estrictamente crecientes, también es estrictamente creciente e inyectiva.
Así, deducimos que $f^{-1}(1) = 0$.

Luego, derivamos la función original $f(x)$:
\[
    f'(x) = e^x + 1
\]
Evaluamos dicha derivada en $x = 0$:
\[
    f'(0) = e^0 + 1 = 1 + 1 = 2
\]
Para concluir, sustituimos este resultado en la fórmula del teorema:
\[
    (f^{-1})'(1) = \frac{1}{f'(0)} = \frac{1}{2}
\]
\end{myproof}

%%==========================================================
\section{Derivación Logarítmica}
%%==========================================================

La \textbf{derivación logarítmica} combina las propiedades del logaritmo con la diferenciación implícita. Es la técnica más eficiente para derivar funciones que son productos o cocientes de muchos factores, o funciones de la forma $[f(x)]^{g(x)}$ (potencias con exponente variable).

\begin{rem} Para efectuar la derivación logarítmica se sigue el siguiente protocolo:
\begin{enumerate}
    \item Tomar logaritmo natural en ambos lados: $\ln y = \ln f(x)$.
    \item Simplificar con las propiedades del logaritmo
    ($\ln(AB)=\ln A+\ln B$, $\ln(A/B)=\ln A-\ln B$, $\ln(A^k)=k\ln A$).
    \item Derivar implícitamente: $\dfrac{y'}{y} = [\text{lado derecho}]'$.
    \item Despejar $y' = y\cdot[\text{lado derecho}]'$ y sustituir $y$.
\end{enumerate}
\end{rem}

\begin{example}
Derivar $y = \dfrac{x^{3/4}\sqrt{x^2+1}}{(3x+2)^5}$.
\end{example}

\begin{myproof}
Tomamos $\ln y = \frac{3}{4}\ln x + \frac{1}{2}\ln(x^2+1) - 5\ln(3x+2)$.
Derivando implícitamente:
\[
\frac{y'}{y} = \frac{3}{4x} + \frac{x}{x^2+1} - \frac{15}{3x+2}.
\]
Multiplicando por $y$:
\[
y' = \frac{x^{3/4}\sqrt{x^2+1}}{(3x+2)^5}
\left(\frac{3}{4x} + \frac{x}{x^2+1} - \frac{15}{3x+2}\right).
\qquad\square
\]
\end{myproof}

\begin{example}
Derivar $y = x^x$ \quad $(x>0)$.
\end{example}

\begin{myproof}
$\ln y = x\ln x$. Derivando implícitamente:
\[
\frac{y'}{y} = \ln x + x\cdot\frac{1}{x} = \ln x+1.
\]
\[
y' = x^x(\ln x+1). \qquad\square
\]
\end{myproof}

\begin{example}
Derivar $y = (\sin x)^{\cos x}$.
\end{example}

\begin{myproof}
$\ln y = \cos x\cdot\ln(\sin x)$. Derivando:
\[
\frac{y'}{y} = -\sin x\ln(\sin x)+\cos x\cdot\frac{\cos x}{\sin x}
= -\sin x\ln(\sin x)+\frac{\cos^2 x}{\sin x}.
\]
\[
y' = (\sin x)^{\cos x}\!\left(\frac{\cos^2 x}{\sin x}
-\sin x\ln(\sin x)\right). \qquad\square
\]
\end{myproof}

\begin{rem} La diferenciación logarítmica revela la derivada de $a^x$ de manera natural: si $y=a^x$, entonces $\ln y = x\ln a$, y derivando
$\frac{y'}{y}=\ln a$, es decir, $y'=a^x\ln a$. Este resultado explica por qué $e^x$ es la función exponencial con derivada más simple: es la única base para la que $\ln a = 1$.
\end{rem}



%%==========================================================
\section{Derivadas de las Funciones Trigonométricas Inversas}
%%==========================================================

\begin{theorem}[Derivadas de las inversas trigonométricas]
\[
D_x(\arcsin x) = \frac{1}{\sqrt{1-x^2}}, \qquad
D_x(\arccos x) = \frac{-1}{\sqrt{1-x^2}},
\]
\[
D_x(\arctan x) = \frac{1}{1+x^2}, \qquad
D_x(\text{arccot}\, x) = \frac{-1}{1+x^2},
\]
\[
D_x(\text{arcsec}\, x) = \frac{1}{|x|\sqrt{x^2-1}}, \qquad
D_x(\text{arccsc}\, x) = \frac{-1}{|x|\sqrt{x^2-1}}.
\]
\end{theorem}

\begin{example}
Demuestre que $D_x(\arcsin x) = \frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$
\end{example}

\begin{myproof}
Sea $y=\arcsin x$, de modo que $\sin y = x$ con $y\in\left[-\frac{\pi}{2},
\frac{\pi}{2}\right]$. Derivando implícitamente respecto a $x$:
\[
\cos y\cdot\frac{dy}{dx} = 1 \implies \frac{dy}{dx} = \frac{1}{\cos y}.
\]
En el intervalo considerado, $\cos y \geq 0$, por lo que
$\cos y = \sqrt{1-\sin^2 y} = \sqrt{1-x^2}$. Sustituyendo:
\[
D_x(\arcsin x) = \frac{1}{\sqrt{1-x^2}}. \qquad\square
\]
\end{myproof}

\begin{rem}
El mismo argumento aplicado anteriormente de derivar la relación $f(y)=x$ implícitamente y
usar una identidad pitagórica para eliminar $y$ produce todas las demás fórmulas de la tabla. Nótese que $D_x(\arcsin x) = -D_x(\arccos x)$
y $D_x(\arctan x) = -D_x(\text{arccot}\,x)$: este hecho refleja la
identidad $\arcsin x + \arccos x = \frac{\pi}{2},$ cuya derivada es cero.
\end{rem}

\begin{example}
Derive $f(x)=\arctan(x^2)$.
\end{example}

\begin{myproof} Aplicando la regla de la cadena:
$f'(x) = \dfrac{1}{1+(x^2)^2}\cdot 2x = \dfrac{2x}{1+x^4}$. $\square$
\end{myproof}

\begin{example}
Derivar $f(x) = x\arcsin x + \sqrt{1-x^2}$.
\end{example}

\begin{myproof}
\[
f'(x) = \arcsin x + \frac{x}{\sqrt{1-x^2}} + \frac{-2x}{2\sqrt{1-x^2}}
= \arcsin x + \frac{x}{\sqrt{1-x^2}} - \frac{x}{\sqrt{1-x^2}}
= \arcsin x. \qquad\square
\]
\end{myproof}

La siguiente tabla resume las derivadas de las funciones más comunes:
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.7}
\begin{tabular}{>{$}l<{$} @{\quad$=$\quad} >{$}l<{$}}
\toprule
D_x f(x) & \text{Resultado} \\
\midrule
D_x(k) & 0 \\
D_x(x^n) & nx^{n-1} \\
D_x(e^x) & e^x \\
D_x(a^x) & a^x\ln a \\
D_x(\ln x) & \dfrac{1}{x} \\
D_x(\log_a x) & \dfrac{1}{x\ln a} \\[4pt]
\midrule
D_x(\sin x) & \cos x \\
D_x(\cos x) & -\sin x \\
D_x(\tan x) & \sec^2 x \\
D_x(\cot x) & -\csc^2 x \\
D_x(\sec x) & \sec x\tan x \\
D_x(\csc x) & -\csc x\cot x \\[4pt]
\midrule
D_x(\arcsin x) & \dfrac{1}{\sqrt{1-x^2}} \\[4pt]
D_x(\arccos x) & \dfrac{-1}{\sqrt{1-x^2}} \\[4pt]
D_x(\arctan x) & \dfrac{1}{1+x^2} \\[4pt]
D_x(\text{arccot}\,x) & \dfrac{-1}{1+x^2} \\[4pt]
D_x(\text{arcsec}\,x) & \dfrac{1}{|x|\sqrt{x^2-1}} \\[4pt]
D_x(\text{arccsc}\,x) & \dfrac{-1}{|x|\sqrt{x^2-1}} \\[4pt]
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{rem}
Toda fórmula de la tabla admite una versión general por la regla de la
cadena: reemplazando $x$ por una función derivable $u(x)$, se multiplica
por $u'(x)$. Por ejemplo, $D_x(\sin u) = \cos u\cdot u'$ o
$D_x(\ln u) = \frac{u'}{u}$.
\end{rem}

%%==========================================================
\section{Problemas Propuestos}
%%==========================================================


\begin{prob}
Use la definición de derivada para calcular $f'(x)$ en cada caso:
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
    \item $f(x) = 3x^2 - 2x + 1$
    \item $f(x) = \dfrac{1}{x+1}$
    \item $f(x) = \sqrt{3x-1}$
    \item $f(x) = x^3$
    \item $f(x) = \dfrac{x}{x+2}$
    \item $f(x) = \sqrt[3]{x}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{prob}

\begin{prob}
Determine si $f(x) = |x^2-4|$ es derivable en $x=2$ y en $x=-2$.
Justifique calculando los límites laterales del cociente incremental.
\end{prob}

\begin{prob}
Encuentre los valores de $a$ y $b$ para que
\[
f(x) = \begin{cases} ax^2+1 & x\leq 1 \\ bx+2 & x>1 \end{cases}
\]
sea derivable en $x=1$.
\end{prob}

\begin{prob}
Derive cada función. No simplifique.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
    \item $f(x) = 5x^4 - 3x^3 + 7x - 2$
    \item $g(x) = (2x^3-1)(x^2+3x)$
    \item $h(x) = \dfrac{x^2-1}{x^2+1}$
    \item $p(x) = (3x-1)^5$
    \item $q(x) = \dfrac{(x+1)^3}{x^2}$
    \item $r(x) = \sqrt{x^2+2x+5}$
    \item $s(x) = x^2\sin x - 3\cos x$
    \item $t(x) = \dfrac{\tan x}{1+\sec x}$
    \item $u(x) = \ln(x^2+1)$
    \item $v(x) = e^{x^2}\cos x$
    \item $w(x) = \sec^2(3x)$
    \item $z(x) = \arctan\!\sqrt{x}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{prob}

\begin{prob}
Derive usando la regla de la cadena:
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
    \item $f(x) = \cos^3(\sin x)$
    \item $g(x) = e^{\sqrt{\ln x}}$
    \item $h(x) = \ln\!\left(\dfrac{\sqrt{1+x^2}}{1-x}\right)$
    \item $k(x) = \arcsin(e^{-x^2})$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{prob}

\begin{prob}
Calcule $f''(x)$ para cada función:
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
    \item $f(x) = x^5 - 2x^3 + x$
    \item $f(x) = \sin(2x)$
    \item $f(x) = xe^x$
    \item $f(x) = \ln x$
    \item $f(x) = \arctan x$
    \item $f(x) = x\cos x$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{prob}

\begin{prob}
Demuestre que $y = A\sin(\omega t) + B\cos(\omega t)$ satisface la ecuación
$y'' + \omega^2 y = 0$.
\end{prob}

\begin{prob}
Si $f(x) = x^n$, pruebe por inducción que $f^{(k)}(x) = \dfrac{n!}{(n-k)!}x^{n-k}$
para $k \leq n$, y $f^{(k)}(x) = 0$ para $k > n$.
\end{prob}

\begin{prob}
Encuentre una fórmula cerrada para la $n$-ésima derivada de:
\begin{enumerate}[a)]
    \item $f(x) = e^{ax}$
    \item $f(x) = \sin x$
    \item $f(x) = \ln x$
    \item $f(x) = \dfrac{1}{1-x}$
\end{enumerate}
\end{prob}

\begin{prob}
Encuentre $\dfrac{dy}{dx}$ mediante diferenciación implícita:
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
    \item $x^2+y^2 = r^2$
    \item $x^3+y^3 = 1$
    \item $\sin(x+y) = xy$
    \item $e^{xy} = x+y$
    \item $\ln(x^2+y^2) = \arctan\!\dfrac{y}{x}$
    \item $\sqrt{x}+\sqrt{y} = \sqrt{a}$
    \item $y\sin x = x\cos y$
    \item $x^{2/3}+y^{2/3} = 1$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{prob}

\begin{prob}
Para la elipse $\dfrac{x^2}{a^2}+\dfrac{y^2}{b^2}=1$, encuentre la
ecuación de la recta tangente en el punto $(x_0, y_0)$ y verifique que
tiene la forma $\dfrac{x_0 x}{a^2}+\dfrac{y_0 y}{b^2}=1$.
\end{prob}

\begin{prob}
Encuentre los puntos de la curva $x^2+xy+y^2=7$ donde la recta tangente
es horizontal y donde es vertical.
\end{prob}

\begin{prob}
Si $g(x) = f^{-1}(x)$ y $f(3)=5$, $f'(3)=4$, calcule $g'(5)$.
Enuncie el teorema de la derivada de la función inversa que utiliza.
\end{prob}

\begin{prob}
Use diferenciación logarítmica para derivar:
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
    \item $y = x^{\sin x}$
    \item $y = (\ln x)^x$
    \item $y = \dfrac{x^2\sqrt{x+1}}{(2x-1)^3}$
    \item $y = \left(\dfrac{x+1}{x-1}\right)^{3/2}$
    \item $y = (\cos x)^x$
    \item $y = x^{x^2}$
    \item $y = \dfrac{x^5\sin^2 x}{\sqrt{1+x^2}}$
    \item $y = (1+x)^{1/x}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{prob}

\begin{prob}
Demuestre que $\displaystyle\lim_{x\to\infty}(1+x)^{1/x} = 1$ usando
diferenciación logarítmica para analizar el comportamiento de $\ln y$.
Compare con el límite $\lim_{n\to\infty}\!\left(1+\frac{1}{n}\right)^n = e$.
\end{prob}

\begin{prob}
Una partícula se mueve según $s(t) = t^3 - 6t^2 + 9t + 2$ donde la
distancia se mide en metros y el tiempo en segundos.
\begin{enumerate}[a)]
    \item Encuentre la velocidad y aceleración en función de $t$.
    \item ¿Cuándo está en reposo la partícula?
    \item ¿Cuándo se mueve en sentido positivo?
    \item Calcule la aceleración cuando la velocidad es cero.
\end{enumerate}
\end{prob}

\begin{prob}
La posición de un objeto oscilante está dada por $s(t) = A\cos(\omega t+\phi)$.
Demuestre que la aceleración es proporcional al negativo de la posición,
es decir, $s''(t) = -\omega^2 s(t)$, la cual se conoce como la ley de Hooke
para oscilación armónica.
\end{prob}

\begin{prob}
Encuentre la ecuación de la recta tangente y la recta normal a la curva
$y = x^3 - 4x$ en el punto $(2, 0)$.
\end{prob}

\begin{prob}
Dado el polinomio cúbico $f(x) = x^3 - 3x^2 - 9x + 5$:
\begin{enumerate}[a)]
    \item Verifique que los puntos $(-1, 10)$ y $(3, -22)$ pertenecen a la curva.
    \item Demuestre que la recta tangente a $f$ en cada uno de esos puntos
    es horizontal.
    \item Grafique el polinomio y las rectas tangentes horizontales en los
    puntos dados.
\end{enumerate}
\end{prob}

\begin{prob}
Sea $y = \sqrt{x}$.
\begin{enumerate}[a)]
    \item Halle la pendiente de la recta tangente en un punto genérico $x=a$.
    \item Encuentre las ecuaciones de las tangentes en $(1,1)$ y $(4,2)$.
\end{enumerate}
\end{prob}

\begin{prob}
Si se lanza una roca verticalmente hacia arriba en el planeta Marte con
una velocidad inicial de $10~\text{m/s}$, su altura (en metros) después
de $t$ segundos es $H(t) = 10t - 1.86t^2$.
\begin{enumerate}[a)]
    \item Halle la velocidad de la roca después de un segundo.
    \item Halle la velocidad de la roca cuando $t = a$.
    \item ¿Cuándo caerá la roca a la superficie?
    \item ¿Con qué velocidad chocará la roca contra la superficie?
\end{enumerate}
\end{prob}

\begin{prob}
Suponga que un círculo de radio $r$ y centro $(0, c)$ está inscrito en
la parábola $y = x^2$ como lo muestra la figura \ref{circder}. En el punto
de tangencia, las pendientes de ambas curvas deben coincidir. Encuentre
la pendiente de la circunferencia implícitamente y muestre que en el
punto de tangencia $y = c - \dfrac{r^2}{2}$. Luego use las ecuaciones
de la circunferencia y la parábola para mostrar que
$c = r^2 + \dfrac{1}{4}$.

\begin{figure}[H]\label{circder}
\centering

\begin{tikzpicture}[scale=1.4]
  \draw[->] (-2.3,0) -- (2.3,0) node[anchor=west] {$x$};
  \draw[->] (0,-0.5) -- (0,3.9) node[anchor=south] {$y$};
  \draw[blue,thick,domain=-2:2,samples=100] plot (\x,{\x*\x})
    node[above right] {$y = x^2$};
  \draw[thick] (0,1.94) circle [radius=1.3];
  \filldraw (0,1.94) circle (0.04) node[right] {$(0, c)$};
  \filldraw[red] (1.046,{1.046*1.046}) circle (0.05);
  \filldraw[red] (-1.046,{1.046*1.046}) circle (0.05);
\end{tikzpicture}

\caption{Un círculo de radio $r$ inscrito en la parábola $y = x^2$.}
\end{figure}
\end{prob}

\begin{prob}
Determine el valor de verdad de las siguientes afirmaciones. Justifique adecuadamente su respuesta. 
\begin{enumerate}[a)]
    \item Si $f$ es continua en $c$, entonces $f$ es derivable en $c$.
    \item Si $f$ es derivable en $c$, entonces $f$ es continua en $c$.
    \item Si $f'(c)=0$, entonces $f$ tiene un extremo local en $c$.
    \item $D_x[f(x)g(x)] = f'(x)g'(x)$.
    \item Si $f(x)=g(x)$ para todo $x$, entonces $f'(x)=g'(x)$.
    \item $\dfrac{d}{dx}[\sin^2 x + \cos^2 x] = 2\sin x\cos x -
    2\cos x\sin x = 0$.
    \item Si $f'(x) = g'(x)$ para todo $x$, entonces $f=g$.
    \item $(f\circ g)'(x) = f'(g(x))\cdot g'(x)$.
    \item Si $f$ es par, entonces $f'$ es impar.
    \item Si $f$ es impar, entonces $f'$ es par.
    \item La expresión
    $\displaystyle\lim_{x\to\frac{\pi}{2}}
    \frac{\sin x-1}{x-\frac{\pi}{2}}$
    es la derivada de $f(x)=\sin x$ en $x=\dfrac{\pi}{2}$.

    \item Si $y=f(x)g(x)$, entonces
    $\dfrac{d^2y}{dx^2}=f(x)g''(x)+g(x)f''(x)$.

    \item Una ecuación de la recta tangente a la parábola
    $y=x^2$ en $(-2,4)$ es $y-4=2x(x+2)$.

    \item Si $f$ es derivable, entonces
    $\dfrac{d}{dx}\sqrt{f(x)}=\dfrac{f'(x)}{2\sqrt{f(x)}}$.

    \item $\dfrac{d}{dx}\ln\pi=\dfrac{1}{\pi}$.

    \item Sea $f$ una función diferenciable, $c$ una constante,
    $g(x)=f(x+c)$ y $h(x)=f(x)+c$.
    Entonces $f'(x)=g'(x)=h'(x)$.

    \item Si $f'(r)$ existe, entonces
    $\displaystyle\lim_{x\to r}f(x)=f(r)$.

    \item Si $f$ es continua en $a$, entonces $f$ es derivable en $a$.

    \item La única función para la cual $f'(x)=f(x)$ es $f(x)=e^x$.

\end{enumerate}
\end{prob}

\begin{prob}
Encuentre la ecuación de la recta perpendicular a la recta tangente en
el punto $(1, 2)$ sobre la gráfica de $f(x) = -4x^2 + 6x$.
\end{prob}

\begin{prob}
Halle la ecuación de la recta tangente a $y = f(x)$ en $x = 5$,
sabiendo que $f(5) = 3$ y $f'(5) = 4$.
\end{prob}

\begin{prob}
Dibuje la gráfica de una función $f$ para la cual $f(0) = 0$,
$f'(0) = 3$, $f(1) = 0$ y $f(2) = 1$.
\end{prob}

\begin{prob}
Suponiendo que cada una de las ecuaciones define una función derivable
de $x$, encuentre $\dfrac{dy}{dx}$. Exprese cada derivada en su forma
más simplificada posible.
\begin{enumerate}
    \item $y = \tan^2 x + \ln(\cos x)$.
    \item $xy + \arctan\!\left(\dfrac{x}{y}\right) = 0$.
    \item $y = x^{x^{x^3}}$.
    \item $y = \dfrac{1}{\sin^4 x+1}
          +\ln\!\left(\dfrac{\sin^4 x}{\sin^4 x+1}\right)$.
    \item $\arctan\!\left(\dfrac{x}{y}\right)
          = \dfrac{1}{2}\ln(x^2+y^2)$.
    \item $y = x^{x^{3^x}}$.
    \item $y = \ln\!\left(\dfrac{\sqrt{3}-\sqrt{2}\cos x}
          {\sqrt{3}+\sqrt{2}\cos x}\right)$.
    \item $\sqrt[3]{x^2}+\sqrt[3]{y^2}=\sqrt[3]{a^2}$.
    \item $y = 3^{x^{x^x}}$.
\end{enumerate}
\end{prob}



\begin{prob}
Lea cuidadosamente cada pregunta y seleccione la opción correcta.
\begin{enumerate}
    \item La recta tangente a la gráfica de $y+\ln y - xy=1$ en el
    punto $(0,1)$ tiene pendiente:
    \begin{itemize}
        \item[a.] $0$
        \item[b.] $\dfrac{1}{2}$
        \item[c.] $1$
        \item[d.] No existe recta tangente en ese punto.
    \end{itemize}

    \item Si $f(x)=\cos\!\left(\sqrt{\sin(\tan(\pi x))}\right)$,
    entonces $f'(x)$ es:
    \begin{itemize}
        \item[a.] $\dfrac{\pi\sec^2(\pi x)
        \cos(\tan(\pi x))
        \sin\!\left(\sqrt{\sin(\tan(\pi x))}\right)}
        {2\sqrt{\sin(\tan(\pi x))}}$

        \item[b.] $\dfrac{\pi\sec^2(\pi x)
        \cos(\tan(\pi x))
        \sin\!\left(\sqrt{\sin(\tan(\pi x))}\right)}
        {2\sqrt{\cos(\tan(\pi x))}}$

        \item[c.] $-\dfrac{\pi\sec^2(\pi x)
        \cos(\tan(\pi x))
        \sin\!\left(\sqrt{\sin(\tan(\pi x))}\right)}
        {2\sqrt{\sin(\tan(\pi x))}}$

        \item[d.] Ninguna de las anteriores.
    \end{itemize}

    \item El valor del límite
    $\displaystyle\lim_{x\to 0}\frac{\sqrt{1+2x}-1}{x}$ es:
    \begin{itemize}
        \item[a.] $2$
        \item[b.] $1$
        \item[c.] $\dfrac{1}{3}$
        \item[d.] $0$
    \end{itemize}
\end{enumerate}
\end{prob}

\begin{prob}
Compruebe que la función $y=\dfrac{1}{2}x^2 e^x$ satisface la ecuación
diferencial
\[
\frac{d^2y}{dx^2}-2\,\frac{dy}{dx}+y=e^x.
\]
\end{prob}

\begin{prob}
Determine la ecuación de la recta normal (perpendicular a la tangente)
a la curva $8(x^2+y^2)^2=100(x^2-y^2)$ en el punto $(3,1)$.
\end{prob}

\begin{prob}
Sean $p$ y $q$ dos números reales. Calcule las ecuaciones de las rectas
tangentes a la curva $y=ax^2+bx+c$ en los puntos de abscisas $p$ y $q$.
Compruebe que estas rectas se cortan en el punto de abscisa
$\dfrac{p+q}{2}$.
\end{prob}



\begin{prob}
Encuentre los puntos $P$ y $Q$ sobre la parábola $y=1-x^2$ de modo que
el triángulo formado por el eje $x$ y las rectas tangentes en $P$ y $Q$
sea equilátero. Vea la figura \ref{trider}.
\begin{figure}[H]\label{trider}
\centering

% Valores exactos: P=(-1/sqrt(3), 2/3), Q=(1/sqrt(3), 2/3)
% Vértices del triángulo: (-2/sqrt(3), 0), (0, 4/3), (2/sqrt(3), 0)
\begin{tikzpicture}[scale=1.2]
  \draw[->] (-2,0) -- (2,0) node[right] {$x$};
  \draw[->] (0,-0.3) -- (0,1.7) node[above] {$y$};
  \draw[thick,domain=-1.2:1.2,smooth,samples=60]
    plot (\x,{1-\x*\x});
  \draw[dashed]
    ({-2/sqrt(3)},0) -- (0,{4/3}) -- ({2/sqrt(3)},0) -- cycle;
  \filldraw ({-1/sqrt(3)},{2/3}) circle (1.5pt)
    node[above left] {$P$};
  \filldraw ({1/sqrt(3)},{2/3}) circle (1.5pt)
    node[above right] {$Q$};
\end{tikzpicture}
\caption{Triángulo equilátero formado por el eje $x$ y las rectas tangentes.}
\end{figure}
\end{prob}

\begin{prob}
Se trazan las rectas tangentes $T_1$ y $T_2$ en dos puntos $P_1$ y $P_2$
sobre la parábola $y=x^2$, y se llama $P$ a su intersección. Una tercera
tangente $T$, trazada en un punto entre $P_1$ y $P_2$, corta a $T_1$ en
$Q_1$ y a $T_2$ en $Q_2$. Demuestre que
\[
\frac{|PQ_1|}{|PP_1|}+\frac{|PQ_2|}{|PP_2|}=1.
\]
\end{prob}

\begin{prob}
Suponga que tres puntos sobre la parábola $y=x^2$ tienen la propiedad
de que sus rectas normales se intersecan en un punto común. Demuestre
que la suma de sus abscisas es cero.
\end{prob}

\begin{prob}
En la figura \ref{lamparader} se muestra una lámpara colocada tres unidades a la derecha
del eje $y$ y una sombra creada por la región elíptica $x^2+4y^2=5$.
Si el punto $(-5,0)$ está en el borde de la sombra, ¿a qué altura sobre
el eje $x$ está colocada la lámpara?

% La recta de la lámpara (3,2) pasa por (-1,1) (punto de tangencia)
% y llega hasta (-5,0) en el borde de la sombra.
\begin{figure}[H]\label{lamparader}
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
  \draw[->] (-5.8,0) -- (4,0) node[right] {$x$};
  \draw[->] (0,-1.5) -- (0,2.8) node[above] {$y$};
  \draw[thick] (0,0) ellipse ({sqrt(5)} and {sqrt(5)/2});
  \filldraw[red] (3,2) circle (2pt)
    node[right] {Lámpara $(3,h)$};
  \filldraw[blue] (-5,0) circle (2pt)
    node[below] {$(-5,0)$};
  \filldraw (-1,1) circle (1.5pt)
    node[above left] {};
  \draw[dashed,gray] (3,2) -- (-5,0);
\end{tikzpicture}
\caption{Lámpara en $(3,h)$, elipse $x^2+4y^2=5$
y borde de sombra en $(-5,0)$.}
\end{figure}

\end{prob}

\begin{prob}
Una banda elástica cuelga de un gancho con una masa sujeta en su extremo
inferior. Al jalarse y soltarse, la masa vibra con movimiento armónico
descrito por $s(t)=2\cos t+3\sin t$, $t\geq 0$, donde $s$ está en
centímetros y $t$ en segundos (positivo hacia abajo).
\begin{enumerate}[(a)]
    \item Encuentre la velocidad y la aceleración en el instante $t$.
    \item Dibuje las gráficas de velocidad y aceleración.
    \item ¿Para qué valor de $t$ ocurre por primera vez que $s(t)=0$?
    ¿Qué significa físicamente?
    \item ¿Para qué $t$ es cero por primera vez la velocidad?
    Determine la elongación máxima de la banda.
\end{enumerate}
\textit{Sugerencia:} Use la función arcotangente para encontrar los
valores de $t$.
\end{prob}

\begin{prob}
Una piedra se suelta desde un edificio de $256$ ft de altura.
(Aceleración de la gravedad: $32$ ft/s$^2$.)
\begin{enumerate}[(a)]
    \item Determine la ecuación del movimiento de la piedra.
    \item Determine la velocidad instantánea en función de $t$.
    \item Determine cuándo llega al suelo y con qué rapidez lo hace.
\end{enumerate}
\end{prob}