\chapter{Funciones}\label{funciones}

La función es, sin duda, el concepto más omnipresente en las matemáticas: toda la arquitectura del cálculo diferencial e integral descansa sobre él. Antes de precisar la definición formal, conviene cultivar la intuición correcta. Imagine una \emph{máquina procesadora de números}: se introduce un valor $x$ en la ranura de entrada, la máquina ejecuta una operación interna y devuelve un único resultado $f(x)$ por la ranura de salida. Esta metáfora captura la esencia de la dependencia funcional: el valor de salida \emph{depende} del valor de entrada, y a cada entrada le corresponde exactamente una salida.

En la práctica, esta dependencia aparece en todas partes: el área de un círculo depende de su radio, el costo de un envío depende de su peso, la temperatura de un cuerpo depende del tiempo transcurrido. En este capítulo desarrollaremos con rigor y detalle este concepto fundamental, explorando sus propiedades algebraicas y su comportamiento gráfico.


\section{Propiedades básicas}

\begin{definition}[Función]
Una \textbf{función} $f$ es una regla de correspondencia que asigna a cada elemento $x$ de un conjunto denominado \textbf{dominio} $D_f$, un \emph{único} valor $f(x)$ en otro conjunto llamado \textbf{codominio}. 

El conjunto de todos los valores efectivamente alcanzados,
\[
  R_f = \{\, f(x) : x \in D_f \,\},
\]
se denomina \textbf{rango} o \textbf{imagen} de $f$, y satisface $R_f \subseteq \text{codominio}$. Escribimos $f: D_f \to \mathbb{R}$ para indicar que $f$ va del dominio al conjunto de los números reales. Es convención llamar a $x$ la \textbf{variable independiente} y a $y = f(x)$ la \textbf{variable dependiente}.
\end{definition}

La figura~\ref{fig:dominio_rango} ilustra geométricamente ambos conjuntos:
el dominio se lee proyectando la gráfica sobre el eje $x$, y el rango,
proyectándola sobre el eje $y$.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[>=latex, scale=1.1]
   % Ejes
   \draw[->] (-0.8,0) -- (5.3,0) node[right] {$x$};
   \draw[->] (0,-0.8) -- (0,3.9) node[above] {$y$};
   % Curva y = f(x) en [0.5, 4.5]
   \draw[blue!70!black, very thick, domain=0.5:4.5, smooth, samples=60]
      plot (\x, {2 + 1.2*sin(deg(1.1*(\x-0.7)))});
   \node[blue!70!black, font=\small] at (3.4,3.1) {$y = f(x)$};
   % Extremos de la curva
   \filldraw[blue!70!black] (0.5,1.74) circle (1.8pt);
   \filldraw[blue!70!black] (4.5,0.97) circle (1.8pt);
   % Proyección del dominio (eje x)
   \draw[dashed, gray] (0.5,1.74) -- (0.5,0);
   \draw[dashed, gray] (4.5,0.97) -- (4.5,0);
   \draw[red!70!black, very thick, |-|] (0.5,-0.45) -- (4.5,-0.45)
      node[midway, below, font=\small] {$D_f$};
   % Proyección del rango (eje y): máximo en (2.13, 3.2), mínimo en (4.5, 0.97)
   \draw[dashed, gray] (2.13,3.2) -- (0,3.2);
   \draw[dashed, gray] (4.5,0.97) -- (0,0.97);
   \draw[green!55!black, very thick, |-|] (-0.45,0.97) -- (-0.45,3.2)
      node[midway, left, font=\small] {$R_f$};
\end{tikzpicture}
\caption{Dominio y rango como proyecciones de la gráfica: $D_f$ es la sombra
de la curva sobre el eje $x$; $R_f$, su sombra sobre el eje $y$.}
\label{fig:dominio_rango}
\end{figure}

\begin{rem}[La regla del único valor de salida]
La unicidad del valor de salida es la condición definitoria de una función. Si a un valor $x$ le correspondieran dos salidas distintas $y_1 \neq y_2$, la regla no sería una función. Esta unicidad se verifica gráficamente mediante la \emph{prueba de la recta vertical}.
\end{rem}

% -----------------------------------------------------------
\subsection{Dominio natural de una función}
% -----------------------------------------------------------

Cuando una función se presenta mediante una fórmula algebraica sin restricciones explícitas sobre su dominio, el \textbf{dominio natural} (o dominio implícito) es el conjunto más amplio de números reales para los cuales la expresión está definida. Las dos fuentes principales de restricción son:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Denominadores:} se excluyen los valores que anulan el denominador.
  \item \textbf{Radicales de índice par:} se requiere que el radicando sea no negativo.
\end{itemize}



\begin{prob}\label{prob:dominio-basico}
Calcule el dominio natural de cada función y expréselo en notación de intervalos.
\begin{enumerate}
  \item $f(x) = x^2 - 8x + 5$
  \item $f(x) = \sqrt{1 - x^2}$
  \item $f(x) = \sqrt{3+x} + \sqrt[4]{7-x}$
  \item $f(x) = \dfrac{x+5}{x-3}$
\end{enumerate}

\begin{myproof}
\textbf{1.} \emph{Análisis:} los polinomios no tienen restricciones.

\emph{Fundamentación:} la función es un polinomio de grado $2$; los polinomios están definidos para todo $x \in \mathbb{R}$.

\emph{Conclusión:}
\[
  \boxed{D_f = \mathbb{R} = (-\infty,+\infty).}
\]

\medskip
\textbf{2.} \emph{Análisis:} la raíz cuadrada requiere radicando no negativo, lo que acotará $x$ a un intervalo finito.

\emph{Fundamentación:} necesitamos $1 - x^2 \geq 0$. Factorizando:
\[
  1 - x^2 = (1-x)(1+x) \geq 0.
\]

\emph{Procedimiento:} construimos la tabla de signos:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
Intervalo & $1+x$ & $1-x$ & $(1-x)(1+x)$ \\
\hline
$(-\infty,-1)$ & $-$ & $+$ & $-$ \\
\hline
$[-1,\,1]$      & $+$ & $+$ & $+$ \\
\hline
$(1,+\infty)$   & $+$ & $-$ & $-$ \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Tabla de signos para el ítem 2 del Problema \ref{prob:dominio-basico}.}
\end{table}

\emph{Conclusión:}
\[
  \boxed{D_f = [-1,\,1].}
\]

\medskip
\textbf{3.} \emph{Análisis:} dos radicales de índice par imponen dos condiciones simultáneas.

\emph{Procedimiento:} la raíz cuarta tiene índice par, por lo que también requiere radicando no negativo.
\begin{align*}
  \sqrt{3+x}:   &\quad 3 + x \geq 0 \;\Rightarrow\; x \geq -3, \\
  \sqrt[4]{7-x}:&\quad 7 - x \geq 0 \;\Rightarrow\; x \leq 7.
\end{align*}
La suma está definida cuando \emph{ambas} condiciones se cumplen.

\emph{Conclusión:}
\[
  \boxed{D_f = [-3,\,7].}
\]

\medskip
\textbf{4.} \emph{Análisis:} el denominador no puede ser cero.

\emph{Procedimiento:} el denominador se anula en $x = 3$.

\emph{Conclusión:}
\[
  \boxed{D_f = \mathbb{R} \setminus \{3\} = (-\infty, 3)\cup(3,+\infty).}
\]
\end{myproof}
\end{prob}



% -----------------------------------------------------------
\subsection{Cuatro formas de representar una función}
% -----------------------------------------------------------

\begin{rem}[Formas de representar una función]
Existen cuatro formas complementarias de representar una función:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Verbal:} descripción en palabras de la relación entre variables.
  \item \textbf{Numérica:} tabla de valores $(x, f(x))$.
  \item \textbf{Algebraica:} fórmula explícita $y = f(x)$.
  \item \textbf{Visual:} gráfica en el plano $xy$.
\end{enumerate}
Cada representación revela aspectos distintos del comportamiento de la función; la habilidad del matemático consiste en elegir la más conveniente para cada situación.
\end{rem}


\begin{example}\label{ex:costo-contenedor}
Un contenedor rectangular sin tapa tiene un volumen de $10\,\mathrm{m}^3$. La longitud de su base es el doble de su ancho. El material para la base cuesta \$10 por metro cuadrado y el material para los cuatro lados cuesta \$6 por metro cuadrado. Exprese el costo de los materiales como función del ancho de la base, proporcionando las cuatro representaciones.

\begin{myproof}
\textbf{Paso 1 — Análisis gráfico y tabular.} Sea $x > 0$ el ancho de la base (en metros). Entonces la longitud es $2x$ y la altura $h$ se determinará por la condición de volumen. Anticipamos que $C(x)$ crecerá cuando $x \to 0^+$ (los lados se vuelven muy altos) y cuando $x \to +\infty$ (la base domina el costo), por lo que tendrá un mínimo.

\textbf{Paso 2 — Fundamentación.} Las áreas de las superficies determinan el costo; la condición de volumen fija $h$ en función de $x$.

\textbf{Paso 3 — Procedimiento algebraico.} De la condición de volumen:
\[
  V = x \cdot 2x \cdot h = 2x^2 h = 10 \;\Rightarrow\; h = \frac{5}{x^2}.
\]
Áreas y costos parciales:
\begin{align*}
  A_{\text{base}} &= 2x^2, & C_{\text{base}} &= 10 \cdot 2x^2 = 20x^2,\\
  A_{\text{lados}} &= 2(xh) + 2(2xh) = 6xh = \frac{30}{x}, & C_{\text{lados}} &= 6 \cdot \frac{30}{x} = \frac{180}{x}.
\end{align*}

\textbf{Paso 4 — Conclusión y representaciones.}

\textbf{Algebraica:}
\[
  \boxed{C(x) = 20x^2 + \frac{180}{x},\quad x > 0.}
\]

\textbf{Verbal:} A cada ancho positivo $x$ de la base se asocia el costo total de construir el contenedor, sumando el aporte de la base cuadrada (que crece con $x^2$) y el de los cuatro lados (que decrecen con $x$).

\textbf{Numérica:}
\[
\begin{array}{c|c}
x\,(\mathrm{m}) & C(x)\,(\$) \\\hline
1   & 200 \\
1.5 & 165 \\
2   & 170 \\
2.5 & 197 \\
\end{array}
\]

\textbf{Visual:} véase la figura~\ref{fig:costo_contenedor}.
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.85]
\begin{axis}[
    axis lines = left,
    xlabel={$x$ (ancho en metros)},
    ylabel={$C(x)$ (costo en \$)},
    xmin=0.5, xmax=4,
    ymin=100, ymax=310,
    grid=major,
    xtick={1,1.5,2,2.5,3,3.5},
    ytick={150,200,250,300},
    domain=0.55:3.9,
    samples=120,
    width=11cm, height=7cm,
    legend pos=north east,
]
\addplot[blue, ultra thick] {20*x^2 + 180/x};
\addlegendentry{$C(x)=20x^2+\frac{180}{x}$}
\addplot[red, mark=*, only marks, mark size=2.5pt] coordinates {
    (1,200)(1.5,165)(2,170)(2.5,197)};
\addlegendentry{Puntos de la tabla}
\node[pin=80:{$(1.5,165)$}] at (axis cs:1.5,165) {};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Gráfica de $C(x)$ del Ejemplo \ref{ex:costo-contenedor}: el mínimo ocurre aproximadamente en $x \approx 1.65\,\mathrm{m}$.}
\label{fig:costo_contenedor}
\end{figure}
\end{myproof}
\end{example}

Aunque conocer las cuatro representaciones de una función (verbal, numérica, algebraica y gráfica) es fundamental, en ocasiones una resulta más conveniente que las demás según el contexto. Por ello, es esencial seleccionar la representación más adecuada para cada situación particular. La siguiente es una propiedad clave para identificar gráficas de funciones:

\begin{rem}[Prueba de la recta vertical]
Una curva en el plano $xy$ es la gráfica de una función $y = f(x)$ \emph{si y solo si} ninguna recta vertical interseca la curva en más de un punto. Por ejemplo, la circunferencia $x^2 + y^2 = 1$ no es la gráfica de una función: la recta $x = 0.5$ la corta en dos puntos, $(0.5,\,\sqrt{3}/2)$ y $(0.5,\,-\sqrt{3}/2)$ (figura~\ref{fig:recta_vertical}).

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
\draw[->] (-1.5,0) -- (1.5,0) node[right] {$x$};
\draw[->] (0,-1.5) -- (0,1.5) node[above] {$y$};
\draw[thick] (0,0) circle (1cm);
\draw[red, very thick] (0.5,-1.4) -- (0.5,1.4) node[above right, font=\small] {$x=0.5$};
\filldraw[red] (0.5,{sqrt(3)/2}) circle (2pt) node[right, font=\small] {$(0.5,\frac{\sqrt{3}}{2})$};
\filldraw[red] (0.5,{-sqrt(3)/2}) circle (2pt) node[right, font=\small] {$(0.5,-\frac{\sqrt{3}}{2})$};
\end{tikzpicture}
\caption{La circunferencia unitaria falla la prueba de la recta vertical.}
\label{fig:recta_vertical}
\end{figure}
\end{rem}


% -----------------------------------------------------------
\subsection{Funciones crecientes, decrecientes, pares e impares}
% -----------------------------------------------------------

\begin{definition}[Funciones monótonas]
Sea $f$ una función definida en un intervalo $I$.
\begin{itemize}
  \item $f$ es \textbf{creciente} en $I$ si $x_1 < x_2 \Rightarrow f(x_1) < f(x_2)$ para todo $x_1, x_2 \in I$.
  \item $f$ es \textbf{decreciente} en $I$ si $x_1 < x_2 \Rightarrow f(x_1) > f(x_2)$ para todo $x_1, x_2 \in I$.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{example}
Determine los intervalos de crecimiento y decrecimiento de $f(x) = x^2$.

\begin{myproof}
\textbf{Paso 1 — Análisis gráfico.} La parábola tiene vértice en el origen y es simétrica respecto al eje $y$; se anticipa crecimiento en $[0,+\infty)$ y decrecimiento en $(-\infty,0]$.

\textbf{Paso 2 — Fundamentación.} Usaremos la definición: analizamos el signo de $f(x_2) - f(x_1)$ para $x_1 < x_2$.

\textbf{Paso 3 — Procedimiento.}
\[
  f(x_2) - f(x_1) = x_2^2 - x_1^2 = (x_2 - x_1)(x_2 + x_1).
\]
Como $x_1 < x_2$, se tiene $x_2 - x_1 > 0$. El signo de la diferencia depende de $x_2 + x_1$:
\begin{itemize}
  \item Si $x_1, x_2 \geq 0$: $x_2 + x_1 \geq 0$, luego $f(x_2) - f(x_1) \geq 0$. ($f$ es creciente.)
  \item Si $x_1, x_2 \leq 0$: $x_2 + x_1 \leq 0$, luego $f(x_2) - f(x_1) \leq 0$. ($f$ es decreciente.)
\end{itemize}

\textbf{Paso 4 — Conclusión:}
\[
  \boxed{f \text{ es decreciente en } (-\infty, 0] \text{ y creciente en } [0,+\infty).}
\]
\end{myproof}
\end{example}

El ejemplo anterior se resolverá con mayor facilidad más adelante, luego de estudiar la derivada. Mientras tanto, observe que hay algunas formas adicionales de representar funciones:

\begin{definition}[Funciones pares e impares]
Sea $f: D_f \to \mathbb{R}$ con $D_f$ simétrico respecto al origen (es decir, $x \in D_f \Rightarrow -x \in D_f$).
\begin{itemize}
  \item $f$ es \textbf{par} si $f(-x) = f(x)$ para todo $x \in D_f$. Su gráfica es simétrica respecto al eje $y$.
  \item $f$ es \textbf{impar} si $f(-x) = -f(x)$ para todo $x \in D_f$. Su gráfica es simétrica respecto al origen.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{example}[Clasificación por paridad]
Clasifique $f(x) = x^2$ y $g(x) = x^3$ según paridad.

\begin{myproof}
\textbf{Paso 1 — Análisis de $f(x)=x^2$:}
\[
  f(-x) = (-x)^2 = x^2 = f(x).
\]
Como $f(-x)=f(x)$, la función $f$ es \textbf{par}.

\textbf{Paso 2 — Análisis de $g(x)=x^3$:}
\[
  g(-x) = (-x)^3 = -x^3 = -g(x).
\]
Como $g(-x)=-g(x)$, la función $g$ es \textbf{impar}.

\textbf{Paso 3 — Conclusión:}
\[
  \boxed{f(x)=x^2 \text{ es par}; \quad g(x)=x^3 \text{ es impar.}}
\]
\end{myproof}
\end{example}



% -----------------------------------------------------------
\subsection{Función definida por partes}
% -----------------------------------------------------------

\begin{example}[Función por tramos]
Trace la gráfica de
\[
  f(x) = \begin{cases} 3 - \dfrac{1}{2}x & \text{si } x < 2, \\ 2x - 5 & \text{si } x \geq 2. \end{cases}
\]

\begin{myproof}
\textbf{Paso 1 — Análisis:} dos rectas que se empalman en $x=2$; verificamos continuidad:
\[
  \lim_{x\to 2^-} f(x) = 3 - 1 = 2, \qquad f(2) = 2(2)-5 = -1.
\]
Hay un salto en $x = 2$.

\textbf{Paso 2 — Trazado por tramos:} Para $x < 2$: recta decreciente (pendiente $-\tfrac{1}{2}$), \emph{círculo abierto} en $(2, 2)$. Para $x \geq 2$: recta creciente (pendiente $2$), \emph{punto sólido} en $(2,-1)$ (figura~\ref{fig:tramos_salto}).

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.2]
\draw[->] (-0.5,0) -- (4.5,0) node[right] {$x$};
\draw[->] (0,-2) -- (0,4) node[above] {$y$};
\draw[thick, blue, domain=-0.5:1.99, samples=80] plot (\x,{3-0.5*\x});
\fill[white] (2,2) circle (3pt); \draw[blue,thick] (2,2) circle (3pt);
\draw[thick, red, domain=2:4.2, samples=60] plot (\x,{2*\x-5});
\filldraw[red] (2,-1) circle (3pt);
\node[blue, above left, font=\small] at (0.5,2.8) {$3-\tfrac{1}{2}x\ (x<2)$};
\node[red, right, font=\small] at (3.5,2.2) {$2x-5\ (x\geq2)$};
\draw[dashed, gray] (2,-2) -- (2,3.5);
\node[below, font=\small] at (2,0) {$2$};
\end{tikzpicture}
\caption{Función por tramos con salto en $x=2$: círculo abierto en $(2,2)$ (valor no alcanzado) y punto sólido en $(2,-1)$ (valor de la función).}
\label{fig:tramos_salto}
\end{figure}

\textbf{Paso 3 — Conclusión:}
\[
  \boxed{D_f = \mathbb{R}; \text{ la función tiene un salto en } x = 2 \text{ de magnitud } |{-1} - 2| = 3.}
\]
\end{myproof}
\end{example}

% ============================================================
\section{Catálogo de funciones elementales fundamentales}
% ============================================================

Existe un puñado de funciones básicas ---las herramientas fundamentales del cálculo--- a partir de las cuales se construyen virtualmente todos los modelos matemáticos. Las estudiaremos sistemáticamente.

% -----------------------------------------------------------
\subsection{Función potencia}
% -----------------------------------------------------------

\begin{definition}[Función potencia]
Sea $r \in \mathbb{Q}$, $r = p/q$ en forma reducida con $q \in \mathbb{N}^+$. La \textbf{función potencia} es $f(x) = x^r = \sqrt[q]{x^p}$. Su dominio depende de la paridad de $q$ y el signo de $r$:
\begin{itemize}
  \item $q$ \textbf{impar}: $D_f = \mathbb{R}$.
  \item $q$ \textbf{par}: requiere $x^p \geq 0$; para $p$ impar, $D_f = [0,+\infty)$.
  \item $r < 0$: se excluye $x = 0$: $D_f = \mathbb{R}\setminus\{0\}$ (o $(0,+\infty)$ si $q$ par).
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{rem}
Como casos particulares, para enteros positivos $n \in \mathbb{N}$, $f(x) = x^n$ es un polinomio definido en todo $\mathbb{R}$. Para enteros negativos $n < 0$, $f(x) = x^n = \frac{1}{x^{-n}}$ está definida en $\mathbb{R} \setminus \{0\}$.

Estas reglas garantizan que $x^r$ produzca valores reales para todo $x$ en su dominio respectivo.
\end{rem}

\begin{example}[Galería de funciones potencia]
Las figuras~\ref{fig:potencias_enteras} y~\ref{fig:potencias_racionales}
ilustran las funciones potencia más representativas:

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
\begin{axis}[
    axis lines=middle, xlabel={$x$}, ylabel={$y$},
    xmin=-1.6, xmax=1.6, ymin=-0.2, ymax=2,
    width=7cm, height=5cm, samples=100,
    legend pos=north west,
]
\addplot[blue, thick, domain=-1.5:1.5] {x^2};
\addlegendentry{$x^2$}
\addplot[red, thick, domain=-1.5:1.5] {x^4};
\addlegendentry{$x^4$}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\hfill
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
\begin{axis}[
    axis lines=middle, xlabel={$x$}, ylabel={$y$},
    xmin=-1.6, xmax=1.6, ymin=-1.5, ymax=1.5,
    width=7cm, height=5cm, samples=100,
    legend pos=north west,
]
\addplot[blue, thick, domain=-1.5:1.5] {x^3};
\addlegendentry{$x^3$}
\addplot[red, thick, domain=-1.5:1.5] {x^5};
\addlegendentry{$x^5$}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{\emph{Izquierda:} potencias pares (simétricas respecto al eje $y$; $x^4$ más \emph{achatada} cerca del origen que $x^2$). \emph{Derecha:} potencias impares (simétricas respecto al origen).}
\label{fig:potencias_enteras}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
\begin{axis}[
    axis lines=middle, xlabel={$x$}, ylabel={$y$},
    xmin=-2, xmax=2, ymin=-3, ymax=3,
    width=7cm, height=5.5cm, samples=200,
    legend pos=north east,
    restrict y to domain=-3:3,
]
\addplot[blue, thick, domain=-2:-0.05] {1/x};
\addplot[blue, thick, domain=0.05:2] {1/x};
\addlegendentry{$1/x$}
\addplot[red, thick, domain=-1.6:1.6, samples=200] {abs(x)^(2/3)};
\addlegendentry{$x^{2/3}$}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{$f(x)=1/x$ con asíntota en $x=0$ ($D_f=\mathbb{R}\setminus\{0\}$); $g(x)=x^{2/3}$ con cúspide en el origen ($D_g=\mathbb{R}$).}
\label{fig:potencias_racionales}
\end{figure}
\end{example}



% -----------------------------------------------------------
\subsection{Funciones exponenciales y logarítmicas}
% -----------------------------------------------------------

\begin{definition}[Función exponencial]
Sea $a > 0$, $a \neq 1$. La \textbf{función exponencial} de base $a$ es $f(x) = a^x$, con $D_f = \mathbb{R}$ y $R_f = (0,+\infty)$. Es estrictamente creciente si $a > 1$ y estrictamente decreciente si $0 < a < 1$. Tiene asíntota horizontal $y = 0$ y pasa por $(0,1)$.

El número $e \approx 2.71828\ldots$ (base de Euler) ocupa un lugar privilegiado: la función $e^x$ es la única cuya pendiente en $(0,1)$ es exactamente $1$, propiedad que se demostrará formalmente al estudiar la derivada.
\end{definition}

\begin{example}[Exponenciales creciente y decreciente]
La figura~\ref{fig:exponenciales} contrasta el crecimiento de $2^x$ con el
decaimiento de $(1/2)^x$.
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
\begin{axis}[
    axis lines=middle,
    xlabel={$x$}, ylabel={$y$},
    xmin=-2.2, xmax=2.2, ymin=-0.2, ymax=4.5,
    width=10cm, height=7cm,
    samples=120,
    legend pos=north west,
]
\addplot[blue, ultra thick, domain=-2.1:2.1] {2^x};
\addlegendentry{$f(x)=2^x$}
\addplot[red, ultra thick, domain=-2.1:2.1] {(0.5)^x};
\addlegendentry{$g(x)=(1/2)^x$}
\addplot[dashed, gray, domain=-2.2:2.2] {1};
\filldraw (axis cs:0,1) circle (2pt) node[below right, font=\small] {$(0,1)$};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{$f(x)=2^x$ creciente; $g(x)=(1/2)^x$ decreciente. Ambas pasan por $(0,1)$ y tienen asíntota $y=0$.}
\label{fig:exponenciales}
\end{figure}
\end{example}


\begin{definition}[Función logarítmica]
Sea $a > 0$, $a \neq 1$. La \textbf{función logarítmica} de base $a$ es $f(x) = \log_a x$, definida como la inversa de $a^x$:
\[
  a^{\log_a x} = x \quad (x > 0) \qquad \text{y} \qquad \log_a(a^x) = x \quad (x \in \mathbb{R}).
\]
$D_f = (0,+\infty)$, $R_f = \mathbb{R}$. Pasa por $(1,0)$ y tiene asíntota vertical $x = 0$. Es creciente si $a > 1$ y decreciente si $0 < a < 1$.
\end{definition}

\begin{example}[Logarítmica base 2 vs.\ logarítmica natural]
La figura~\ref{fig:logaritmicas} compara $\log_2 x$ con $\ln x$ sobre su
dominio común $(0,+\infty)$.
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
\begin{axis}[
    axis lines=middle,
    xlabel={$x$}, ylabel={$y$},
    xmin=-0.3, xmax=4, ymin=-2.5, ymax=2.5,
    width=10cm, height=7cm,
    samples=150,
    legend pos=north west,
    restrict y to domain=-3:3,
]
\addplot[blue, ultra thick, domain=0.05:3.9] {log2(x)};
\addlegendentry{$\log_2 x$}
\addplot[red, ultra thick, domain=0.05:3.9] {ln(x)};
\addlegendentry{$\ln x$}
\draw[dashed, gray] (axis cs:0,-2.5) -- (axis cs:0,2.5);
\filldraw (axis cs:1,0) circle (2pt) node[above right, font=\small] {$(1,0)$};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{$\log_2 x$ y $\ln x$ comparten el punto $(1,0)$; $\log_2 x > \ln x$ para $x > 1$ pues $\log_2 x = \ln x / \ln 2 \approx 1.44\ln x$.}
\label{fig:logaritmicas}
\end{figure}
\end{example}


% -----------------------------------------------------------
\subsection{Funciones trigonométricas}
% -----------------------------------------------------------

\begin{definition}[Función periódica]
$f: D_f \to \mathbb{R}$ es \textbf{periódica} si existe $T > 0$ tal que $f(x+T) = f(x)$ para todo $x \in D_f$ con $x+T \in D_f$. El menor $T$ se llama \textbf{período fundamental}.
\end{definition}

\begin{definition}[Funciones trigonométricas fundamentales]
Las seis funciones trigonométricas fundamentales se definen con $x \in \mathbb{R}$ en radianes:

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Función} & \textbf{Dominio} & \textbf{Rango} & \textbf{Período} & \textbf{Paridad} \\
\hline
$\sen x$ & $\mathbb{R}$ & $[-1,1]$ & $2\pi$ & impar \\
$\cos x$ & $\mathbb{R}$ & $[-1,1]$ & $2\pi$ & par \\
$\tan x$ & $\mathbb{R}\setminus\{\pi/2+k\pi\}$ & $\mathbb{R}$ & $\pi$ & impar \\
$\cot x$ & $\mathbb{R}\setminus\{k\pi\}$ & $\mathbb{R}$ & $\pi$ & impar \\
$\sec x$ & $\mathbb{R}\setminus\{\pi/2+k\pi\}$ & $(-\infty,-1]\cup[1,+\infty)$ & $2\pi$ & par \\
$\csc x$ & $\mathbb{R}\setminus\{k\pi\}$ & $(-\infty,-1]\cup[1,+\infty)$ & $2\pi$ & impar \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
donde $k \in \mathbb{Z}$.
\end{definition}

\begin{example}[Gráficas de las funciones trigonométricas]
Las figuras~\ref{fig:seno_coseno} y~\ref{fig:tangente} muestran las gráficas
de las funciones trigonométricas fundamentales.
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.85]
\begin{axis}[
    axis lines=middle, xlabel={$x$}, ylabel={$y$},
    xmin=-0.3, xmax=6.6, ymin=-1.4, ymax=1.4,
    width=12cm, height=5cm, samples=200,
    xtick={1.5708,3.14159,4.71239,6.28318},
    xticklabels={$\pi/2$,$\pi$,$3\pi/2$,$2\pi$},
    legend pos=north east,
]
\addplot[blue, thick] {sin(deg(x))};
\addlegendentry{$\sen x$}
\addplot[orange, thick] {cos(deg(x))};
\addlegendentry{$\cos x$}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{$\sen x$ (azul) y $\cos x$ (naranja): período $2\pi$, amplitud 1. Observe que $\cos x = \sen(x+\pi/2)$.}
\label{fig:seno_coseno}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.85]
\begin{axis}[
    axis lines=middle, 
    xlabel={$x$}, ylabel={$y$},
    xmin=-4.2, xmax=4.2, ymin=-3.5, ymax=3.5,
    width=10cm, height=6cm, 
    samples=300,
    restrict y to domain*=-3.5:3.5,
    unbounded coords=jump,
    xtick={-3.1416,-1.5708,1.5708,3.1416},
    xticklabels={$-\pi$,$-\pi/2$,$\pi/2$,$\pi$},
    legend pos=north west,
    lua backend=false, % Silences the harmless Lua backend warnings
]
\addplot[red, thick] {tan(deg(x))};
\addlegendentry{$\tan x$}

% Vertical asymptotes (explicit coordinates avoid parser errors)
\draw[dashed,gray] (-1.5708, -3.5) -- (-1.5708, 3.5);
\draw[dashed,gray] (1.5708, -3.5) -- (1.5708, 3.5);
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{$\tan x$: período $\pi$, asíntotas verticales en $x = \pi/2 + k\pi$.}
\label{fig:tangente}
\end{figure}
\end{example}


% -----------------------------------------------------------
\subsection{Función compuesta y función elemental}
% -----------------------------------------------------------

\begin{definition}[Función compuesta]
Sean $f: D_f \to \mathbb{R}$ y $g: D_g \to \mathbb{R}$. La \textbf{composición} $f \circ g$ se define por
\[
  (f \circ g)(x) = f(g(x)),
\]
con dominio $D_{f \circ g} = \{\, x \in D_g : g(x) \in D_f \,\}$.
\end{definition}

\begin{example}
Identifique la composición en $y = \sqrt{1-x^2}$ y halle su dominio.

\begin{myproof}
\textbf{Paso 1:} La función exterior es $f(u) = \sqrt{u}$ (requiere $u \geq 0$); la interior es $g(x) = 1-x^2$.

\textbf{Paso 2:} Para $f\circ g$ se necesita $g(x) \in D_f = [0,+\infty)$.

\textbf{Paso 3:} $1-x^2 \geq 0 \Leftrightarrow x^2 \leq 1 \Leftrightarrow -1 \leq x \leq 1$.

\textbf{Paso 4:}
\[
  \boxed{D_{f\circ g} = [-1,\,1].}
\]
\end{myproof}
\end{example}

\begin{rem}[Composiciones múltiples]
La función $h(x) = \ln(\sen(x^2+1))$ es la composición $h = \ln \circ \sen \circ p$, donde $p(x)=x^2+1$. Para hallar su dominio se imponen las restricciones de adentro hacia afuera: $p(x)=x^2+1 \geq 1 > 0$ (sin restricción); $\sen(p(x))$ debe ser positivo para que $\ln$ esté definido. Luego
\[
  D_h = \{\, x \in \mathbb{R} : \sen(x^2+1) > 0 \,\}.
\]
\end{rem}

\begin{definition}[Función elemental]
Una función $f$ es \textbf{elemental} si se obtiene a partir de funciones potencia, exponenciales, logarítmicas, trigonométricas (y sus inversas) y constantes reales mediante un número \emph{finito} de sumas, restas, multiplicaciones, divisiones y composiciones.

Las \textbf{funciones algebraicas} son el subconjunto de funciones elementales que solo involucran operaciones algebraicas (sin exponenciales ni trigonométricas). Se subdividen en:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Polinomios:} $f(x) = a_n x^n + \cdots + a_0$, $D_f = \mathbb{R}$.
  \item \textbf{Racionales:} $f(x) = P(x)/Q(x)$, $D_f = \{x : Q(x)\neq 0\}$.
  \item \textbf{Irracionales:} contienen raíces $\sqrt[n]{\cdot}$ con $n \geq 2$.
\end{itemize}
Las funciones no algebraicas (senos, cosenos, exponenciales, logaritmos) se denominan \textbf{trascendentes}.
\end{definition}


% ============================================================
\section{Transformaciones de funciones}
% ============================================================

A partir de una función base $y = f(x)$, podemos generar una familia entera de funciones mediante \textbf{transformaciones geométricas} que modifican la posición y escala de la gráfica sin alterar su forma esencial.

% -----------------------------------------------------------
\subsection{Traslaciones}
% -----------------------------------------------------------

Dados $h, k \in \mathbb{R}$:
\begin{itemize}
  \item $y = f(x-h)$: \textbf{traslación horizontal} $h$ unidades ($h>0$: derecha; $h<0$: izquierda).
  \item $y = f(x)+k$: \textbf{traslación vertical} $k$ unidades ($k>0$: arriba; $k<0$: abajo).
  \item $y = f(x-h)+k$: \textbf{traslación combinada}.
\end{itemize}

La figura~\ref{fig:traslaciones_parabola} ilustra los tres tipos de
traslación aplicados a la parábola $y = x^2$.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.85]
\begin{axis}[
    axis lines=middle, xlabel={$x$}, ylabel={$y$},
    xmin=-2.5, xmax=3.5, ymin=-0.5, ymax=5.5,
    width=11cm, height=7cm, samples=100,
    legend pos=north west,
]
\addplot[blue, dashed, thick, domain=-2.2:2.2] {x^2};
\addlegendentry{$x^2$ (original)}
\addplot[red, thick, domain=-1.2:3.2] {(x-1)^2};
\addlegendentry{$(x-1)^2$ ($h=1$)}
\addplot[green!60!black, thick, domain=-2.2:2.2] {x^2+2};
\addlegendentry{$x^2+2$ ($k=2$)}
\addplot[magenta, thick, domain=-1.2:3.2] {(x-1)^2+2};
\addlegendentry{$(x-1)^2+2$}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Traslaciones de $y=x^2$: el vértice se desplaza de $(0,0)$ a $(h,k)$.}
\label{fig:traslaciones_parabola}
\end{figure}

% -----------------------------------------------------------
\subsection{Dilataciones, compresiones y reflexiones}
% -----------------------------------------------------------

Sea $c > 0$, $c \neq 1$:
\begin{itemize}
  \item $y = c\,f(x)$, $c>1$: \textbf{dilatación vertical} (estira hacia arriba).
  \item $y = \tfrac{1}{c}\,f(x)$, $c>1$: \textbf{compresión vertical}.
  \item $y = f(cx)$, $c>1$: \textbf{compresión horizontal} (acorta el período).
  \item $y = f(x/c)$, $c>1$: \textbf{dilatación horizontal} (alarga el período).
  \item $y = -f(x)$: \textbf{reflexión respecto al eje $x$}.
  \item $y = f(-x)$: \textbf{reflexión respecto al eje $y$} (no altera paridad).
\end{itemize}

Para $\sen$ y $\cos$, la forma generalizada
\[
  y = C + A\sen\bigl[a(t - b)\bigr] \quad \text{o} \quad y = C + A\cos\bigl[a(t - b)\bigr]
\]
tiene los siguientes parámetros geométricos:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Amplitud:} $|A|$ (distancia desde la línea central hasta los extremos).
  \item \textbf{Período fundamental:} $T = 2\pi/|a|$.
  \item \textbf{Línea central (nivel medio):} $y = C$.
  \item \textbf{Desfase horizontal:} $b$ (desplaza el ciclo).
\end{itemize}

La figura~\ref{fig:amplitud_fase} identifica estos parámetros en un caso
concreto.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
\begin{axis}[
    axis lines=left, xlabel={$t$}, ylabel={$y$},
    xmin=0, xmax=6.5, ymin=-1.5, ymax=2.5,
    width=12cm, height=7cm, samples=200,
]
\addplot[blue, ultra thick, domain=0:6.3] {0.5 + 1.5*sin(deg(1.2*(x+0.3)))};
\draw[dashed, gray, thick] (axis cs:0,0.5) -- (axis cs:6.5,0.5)
    node[right, font=\small] {$y=C=0.5$};
\draw[<->, red, thick] (axis cs:5.8,0.5) -- (axis cs:5.8,2)
    node[midway, right, font=\small] {$|A|=1.5$};
\draw[<->, purple, thick] (axis cs:0.5,-1.2) -- (axis cs:5.74,-1.2)
    node[midway, below, font=\small] {$T=2\pi/1.2\approx5.24$};
\node[below, font=\small] at (axis cs:3.5,-1.6)
    {$y=0.5+1.5\sen[1.2(t+0.3)]$};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Parámetros de la forma amplitud-fase en $y=C+A\sen[a(t-b)]$.}
\label{fig:amplitud_fase}
\end{figure}


Esta parametrización es fundamental para modelar fenómenos oscilatorios (resortes, ondas, circuitos AC) donde la amplitud, frecuencia y fase determinan el comportamiento físico observado. El siguiente ejemplo la aplica a un fenómeno real.

\begin{example}[Mareas de la bahía de Fundy]
Las mareas más altas del mundo ocurren en la bahía de Fundy (Canadá). En
Hopewell Cape, la profundidad mínima es $2.0\,\mathrm{m}$ y la máxima es
$12.0\,\mathrm{m}$; el período de oscilación es de aproximadamente $12$
horas y, el 30 de junio de 2009, la marea alta se produjo a las 6:45\,h.
Determine una función $D(t)$ ---utilizando la función coseno--- que modele
la profundidad del agua (en metros) en función del tiempo $t$ (horas
después de la medianoche).

\begin{myproof}
\textbf{Paso 1 — Análisis gráfico y planteamiento.}
La profundidad oscila entre $2$ y $12$ m con período de $12$ h: es un
fenómeno sinusoidal de la forma $D(t) = C + A\cos[a(t-b)]$. Conviene el
coseno porque alcanza su máximo exactamente cuando el argumento se anula:
basta centrar el desfase $b$ en la hora de la marea alta.

\textbf{Paso 2 — Fundamentación teórica.}
En la forma amplitud-fase, la línea central $C$ es el promedio de los
valores extremos, la amplitud $|A|$ es su semidiferencia y $a$ se obtiene
del período mediante $T = 2\pi/|a|$.

\textbf{Paso 3 — Procedimiento técnico.}
\begin{align*}
  C &= \frac{12.0 + 2.0}{2} = 7.0, &
  A &= \frac{12.0 - 2.0}{2} = 5.0,\\
  a &= \frac{2\pi}{T} = \frac{2\pi}{12} = \frac{\pi}{6}, &
  b &= 6.75 \quad (\text{6:45\,h} = 6\tfrac{3}{4}\,\mathrm{h}).
\end{align*}
Verificación: $D(6.75) = 7 + 5\cos 0 = 12$ (marea alta) y
$D(12.75) = 7 + 5\cos\pi = 2$ (marea baja, medio período después), en
acuerdo con los datos.

\textbf{Paso 4 — Conclusión y formalización.}
\[
  \boxed{D(t) = 7.0 + 5.0\,\cos\!\left[\frac{\pi}{6}\,(t - 6.75)\right]
  \ \mathrm{m}.}
\]
\end{myproof}
\end{example}

% ============================================================
\section{Funciones inversas}
% ============================================================

Muchos fenómenos físicos admiten dos perspectivas complementarias: dada la producción de una fábrica en función del tiempo, podríamos querer saber en cuánto tiempo se alcanza cierta producción. Esto motiva el concepto de función inversa.

\begin{definition}[Función inyectiva]
$f: D_f \to \mathbb{R}$ es \textbf{inyectiva} (uno a uno) si
\[
  x_1 \neq x_2 \;\Rightarrow\; f(x_1) \neq f(x_2) \quad \forall\, x_1, x_2 \in D_f.
\]
Equivalentemente: $f(a) = f(b) \Rightarrow a = b$.
\end{definition}

\begin{rem}[Prueba de la recta horizontal]
$f$ es inyectiva si y solo si ninguna recta horizontal interseca su gráfica en más de un punto. Esta condición es necesaria y suficiente para que exista $f^{-1}$.
\end{rem}

\begin{definition}[Función inversa]
Sea $f: D_f \to R_f$ inyectiva. Su \textbf{función inversa} $f^{-1}: R_f \to D_f$ se define por
\[
  f^{-1}(y) = x \;\Longleftrightarrow\; f(x) = y,
\]
y satisface las identidades de composición:
\[
  f^{-1}(f(x)) = x \quad \forall\, x \in D_f, \qquad f(f^{-1}(y)) = y \quad \forall\, y \in R_f.
\]
\textbf{Advertencia:} $f^{-1} \neq 1/f$. La notación $f^{-1}$ denota la función inversa, \emph{no} el recíproco.
\end{definition}

\begin{rem}[Algoritmo para calcular $f^{-1}$]
Dado $y = f(x)$:
\begin{enumerate}
  \item Verificar que $f$ es inyectiva (prueba de la recta horizontal).
  \item Intercambiar los roles de $x$ e $y$: escribir $x = f(y)$.
  \item Despejar $y$ en términos de $x$.
  \item El resultado es $y = f^{-1}(x)$.
\end{enumerate}
La gráfica de $f^{-1}$ es la reflexión de la gráfica de $f$ respecto a la recta $y = x$ (figura~\ref{fig:inversa_reflexion}).
\end{rem}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
\begin{axis}[
    axis lines=middle, xlabel={$x$}, ylabel={$y$},
    xmin=-2.6, xmax=4.2, ymin=-2.6, ymax=4.2,
    width=9cm, height=9cm, samples=150,
    axis equal image,
    restrict y to domain=-2.6:4.2,
]
\addplot[blue, ultra thick, domain=-2.6:1.4] {exp(x)};
\addplot[red, ultra thick, domain=0.08:4.1] {ln(x)};
\addplot[dashed, gray, thick, domain=-2.6:4.1] {x};
\filldraw[blue] (axis cs:1,2.718) circle (2pt);
\filldraw[red]  (axis cs:2.718,1) circle (2pt);
\draw[dashed, gray, thin] (axis cs:1,2.718) -- (axis cs:2.718,1);
\node[blue, font=\small, anchor=west] at (axis cs:1.5,3.6) {$y=e^x$};
\node[red, font=\small, anchor=north] at (axis cs:3.4,0.8) {$y=\ln x$};
\node[gray, font=\small, anchor=north west] at (axis cs:2.75,2.75) {$y=x$};
\node[blue, font=\small, anchor=west] at (axis cs:1.1,2.75) {$(1,e)$};
\node[red, font=\small, anchor=south west] at (axis cs:2.75,1.15) {$(e,1)$};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{La gráfica de $f^{-1}$ es la reflexión de la de $f$ respecto a la
recta $y=x$: cada punto $(a,b)$ de $f$ corresponde al punto $(b,a)$ de
$f^{-1}$, como ilustran $e^x$ y $\ln x$.}
\label{fig:inversa_reflexion}
\end{figure}

\begin{example}
Determine la función inversa de
\[
  f(x) = \frac{4x-1}{2x+3} \qquad \text{y} \qquad g(x) = 2x - 3.
\]

\begin{myproof} Calculemos detalladamente la funciones inversas:
\textbf{Paso 1:} $f$ es racional de grado $1/1$; puede verificarse que es inyectiva en su dominio $\mathbb{R}\setminus\{-3/2\}$.

\textbf{Paso 2:} Escribimos $x = \dfrac{4y-1}{2y+3}$ y despejamos $y$:
\[
  x(2y+3) = 4y-1 \;\Rightarrow\; 2xy - 4y = -1-3x \;\Rightarrow\; y(2x-4)=-(1+3x).
\]

\textbf{Paso 3:} 
\[
  y = \frac{-(1+3x)}{2x-4} = \frac{3x+1}{4-2x}.
\]

\textbf{Paso 4:}
\[
  \boxed{f^{-1}(x) = \frac{3x+1}{4-2x}, \quad x \neq 2.}
\]

\medskip
\textbf{Inversión de $g$:}

\textbf{Pasos 1--3:} $x = 2y-3 \Rightarrow y = \dfrac{x+3}{2}$.

\textbf{Paso 4:}
\[
  \boxed{g^{-1}(x) = \frac{x+3}{2}.}
\]
\end{myproof}
\end{example}

\begin{example} Si $f(x) = x^5 + x^3 + x$, determine $f^{-1}(3)$ y
$f(f^{-1}(2))$. Además, si $g(x) = 3 + x + e^x$, determine $g^{-1}(4)$.

\begin{myproof}
\textbf{Paso 1 — Análisis y planteamiento.}
Despejar $y$ de $x = y^5 + y^3 + y$ es imposible con álgebra elemental: no
hay fórmula explícita para $f^{-1}$. Sin embargo, evaluar $f^{-1}$ en un
punto solo requiere responder: ¿qué entrada produce esa salida?

\textbf{Paso 2 — Fundamentación teórica.}
$f$ es suma de potencias impares, todas crecientes en $\mathbb{R}$, de modo
que $f$ es estrictamente creciente y, por tanto, inyectiva: $f^{-1}$ existe
y cada ecuación $f(x) = c$ tiene a lo sumo una solución. Lo mismo vale para
$g$, suma de la identidad (creciente), la exponencial (creciente) y una
constante. Además, por la identidad de composición, $f(f^{-1}(y)) = y$
para todo $y \in R_f$.

\textbf{Paso 3 — Procedimiento técnico.}

\emph{Cálculo de $f^{-1}(3)$:} buscamos $x$ con $x^5+x^3+x = 3$. Ensayando
$x=1$: $1+1+1 = 3$. Por inyectividad es la única solución, luego
$f^{-1}(3) = 1$.

\emph{Cálculo de $f(f^{-1}(2))$:} como $f$ es continua, creciente y no
acotada, $2 \in R_f$; la identidad de composición da directamente
$f(f^{-1}(2)) = 2$, sin necesidad de conocer el valor de $f^{-1}(2)$.

\emph{Cálculo de $g^{-1}(4)$:} buscamos $x$ con $3 + x + e^x = 4$.
Ensayando $x=0$: $3 + 0 + 1 = 4$. Por inyectividad, $g^{-1}(4) = 0$.

\textbf{Paso 4 — Conclusión y formalización.}
\[
  \boxed{f^{-1}(3) = 1, \qquad f(f^{-1}(2)) = 2, \qquad g^{-1}(4) = 0.}
\]
\end{myproof}
\end{example}

\begin{example} Sea $f(x) = \sqrt{1-x^2}$ con dominio restringido
$0 \leq x \leq 1$.
\begin{enumerate}
  \item Encuentre $f^{-1}$.
  \item ¿Cómo se relaciona $f^{-1}$ con $f$?
  \item Identifique geométricamente la gráfica de $f$ y explique la
        relación hallada.
\end{enumerate}

\begin{myproof}
\textbf{Paso 1 — Análisis y planteamiento.}
Sin la restricción, $f$ no sería inyectiva (toma el mismo valor en $x$ y
$-x$). En $[0,1]$, $f$ decrece de $f(0)=1$ a $f(1)=0$, de modo que es
inyectiva, $R_f = [0,1]$ y la inversa existe.

\textbf{Paso 2 — Fundamentación teórica.}
Se aplica el algoritmo de inversión; al despejar la raíz se elige la rama
no negativa porque $f^{-1}: [0,1] \to [0,1]$ debe devolver valores del
dominio restringido.

\textbf{Paso 3 — Procedimiento técnico.}
De $x = \sqrt{1-y^2}$ con $0\le y\le 1$:
\[
  x^2 = 1 - y^2 \;\Rightarrow\; y^2 = 1 - x^2 \;\Rightarrow\;
  y = \sqrt{1-x^2}, \quad 0 \leq x \leq 1.
\]
Es decir, $f^{-1}$ tiene la misma fórmula y el mismo dominio que $f$: la
función es \emph{autoinversa}, $f^{-1} = f$.

\textbf{Paso 4 — Conclusión y formalización.}
La gráfica de $f$ es el cuarto de circunferencia unitaria del primer
cuadrante ($x^2+y^2=1$ con $x,y \geq 0$), que es simétrico respecto a la
recta $y=x$: al reflejarla queda idéntica, y por eso $f^{-1}=f$ (el
mecanismo general de reflexión se ilustra en la
figura~\ref{fig:inversa_reflexion}).
\[
  \boxed{f^{-1}(x) = \sqrt{1-x^2},\; 0\le x\le 1; \qquad f^{-1} = f.}
\]
\end{myproof}
\end{example}

% -----------------------------------------------------------
\subsection{Funciones trigonométricas inversas}
% -----------------------------------------------------------

Las funciones trigonométricas no son globalmente inyectivas (son periódicas), por lo que se restringe su dominio a un \textbf{intervalo principal} para definir sus inversas.

\begin{definition}[Funciones trigonométricas inversas]
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.6}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\textbf{Función} & \textbf{Dominio} & \textbf{Rango (intervalo principal)} \\
\hline
$\arcsin x$ & $[-1,1]$ & $[-\pi/2,\,\pi/2]$ \\
$\arccos x$ & $[-1,1]$ & $[0,\,\pi]$ \\
$\arctan x$ & $\mathbb{R}$ & $(-\pi/2,\,\pi/2)$ \\
$\text{arccot}\, x$ & $\mathbb{R}$ & $(0,\,\pi)$ \\
$\text{arcsec}\, x$ & $(-\infty,-1]\cup[1,+\infty)$ & $[0,\pi]\setminus\{\pi/2\}$ \\
$\text{arccsc}\, x$ & $(-\infty,-1]\cup[1,+\infty)$ & $[-\pi/2,\pi/2]\setminus\{0\}$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{definition}

\begin{example}[Gráficas de $\arcsin$, $\arccos$ y $\arctan$]
La figura~\ref{fig:trig_inversas} muestra las tres inversas trigonométricas
principales sobre sus intervalos principales.
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.85]
\begin{axis}[
    axis lines=middle, xlabel={$x$}, ylabel={$y$},
    title={$y=\arcsin x$},
    xmin=-1.4, xmax=1.4, ymin=-1.8, ymax=1.8,
    width=6.5cm, height=6.5cm, samples=100,
    ytick={-1.5708,0,1.5708},
    yticklabels={$-\pi/2$,$0$,$\pi/2$},
]
\addplot[blue, ultra thick, domain=-1:1] {asin(x)*pi/180};
\addplot[dashed, red, domain=-1.4:1.4] {pi/2};
\addplot[dashed, red, domain=-1.4:1.4] {-pi/2};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\hfill
\begin{tikzpicture}[scale=0.85]
\begin{axis}[
    axis lines=middle, xlabel={$x$}, ylabel={$y$},
    title={$y=\arccos x$},
    xmin=-1.4, xmax=1.4, ymin=-0.3, ymax=3.5,
    width=6.5cm, height=6.5cm, samples=100,
    ytick={0,1.5708,3.14159},
    yticklabels={$0$,$\pi/2$,$\pi$},
]
\addplot[red, ultra thick, domain=-1:1] {acos(x)*pi/180};
\addplot[dashed, gray, domain=-1.4:1.4] {pi};
\end{axis}
\end{tikzpicture}

\vspace{0.4cm}
\begin{tikzpicture}[scale=0.85]
\begin{axis}[
    axis lines=middle, xlabel={$x$}, ylabel={$y$},
    title={$y=\arctan x$},
    xmin=-8, xmax=8, ymin=-1.8, ymax=1.8,
    width=10cm, height=5.5cm, samples=200,
    ytick={-1.5708,0,1.5708},
    yticklabels={$-\pi/2$,$0$,$\pi/2$},
]
\addplot[green!60!black, ultra thick, domain=-8:8] {atan(x)*pi/180};
\addplot[dashed, red, domain=-8:8] {pi/2};
\addplot[dashed, red, domain=-8:8] {-pi/2};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Las tres inversas trigonométricas principales. Las líneas punteadas indican las asíntotas del rango.}
\label{fig:trig_inversas}
\end{figure}
\end{example}

% ============================================================
\section{Operaciones con exponenciales y logaritmos}
% ============================================================

Las leyes que gobiernan las operaciones con potencias y logaritmos son la base del álgebra del cálculo. Las resumimos en los siguientes teoremas.

\begin{theorem}[Leyes de los exponentes]
Sean $a, b > 0$ y $x, y \in \mathbb{R}$. Entonces:
\begin{enumerate}
  \item $b^{x+y} = b^x \cdot b^y$
  \item $b^{x-y} = b^x / b^y$
  \item $(b^x)^y = b^{xy}$
  \item $(ab)^x = a^x b^x$
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{theorem}[Leyes de los logaritmos]
Sea $b > 0$, $b \neq 1$, y $x, y > 0$, $r \in \mathbb{R}$. Entonces:
\begin{enumerate}
  \item $\log_b(xy) = \log_b x + \log_b y$
  \item $\log_b(x/y) = \log_b x - \log_b y$
  \item $\log_b(x^r) = r\log_b x$
\end{enumerate}
Además: $\log_b x = y \Leftrightarrow b^y = x$.
\end{theorem}

\begin{definition}[Logaritmo natural]
$\ln x = \log_e x$ donde $e \approx 2.71828$. Satisface $\ln(e^x) = x$ y $e^{\ln x} = x$ para $x > 0$. En particular, $\ln e = 1$ y $\ln 1 = 0$.
\end{definition}

\begin{theorem}[Fórmula de cambio de base]
Sea $b > 0$, $b \neq 1$. Entonces
\[
  \log_b x = \frac{\ln x}{\ln b}.
\]
\end{theorem}
\begin{proof}
Sea $y = \log_b x$, es decir $b^y = x$. Aplicando $\ln$ a ambos lados: $y \ln b = \ln x$. Despejando: $y = \ln x / \ln b$. \qed
\end{proof}




\section{Problemas propuestos}

% Básico
\begin{prob}
Calcule el dominio natural de cada función. Exprese el resultado en notación de conjuntos, en notación de intervalos y represéntelo gráficamente en la recta real.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
  \item $\dfrac{x+4}{x^2-9}$
  \item $\dfrac{2x^3-5}{x^2+x-6}$
  \item $\dfrac{x+1}{1+\dfrac{1}{x+1}}$
  \item $\sqrt{4-x^2}$
  \item $\sqrt{\dfrac{(x^2+1)(x-3)}{x^2-9}}$
  \item $\sqrt{\dfrac{x^2-x}{x^2-2x}}$
  \item $x^2+8x+1$
  \item $\dfrac{\cos x}{1-\sen x}$
  \item $\dfrac{1}{1-\tan x}$
  \item $\sqrt{\ln(x-1)}$
  \item $\arcsin(2x-1)$
  \item $\dfrac{\sqrt{x+3}}{x^2-4}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{prob}

\begin{prob}
Determine si las siguientes funciones son par, impar o ninguna de las dos. Justifique su respuesta algebraicamente y describa la simetría geométrica correspondiente.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
  \item $f(x)=\dfrac{x^2}{x^4+1}$
  \item $f(x)=1+3x^3-x^5$
  \item $f(x)=x^3+x^2$
  \item $f(x)=\dfrac{\sen x}{x}$
  \item $f(x)=e^{x^2}$
  \item $f(x)=x|x|$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{prob}

\begin{prob}
Para cada función, evalúe $f(a+h)$, $f(a+h)-f(a)$ y $\dfrac{f(a+h)-f(a)}{h}$ (con $h \neq 0$). Simplifique.
\begin{enumerate}
  \item $f(x) = 3x - 7$
  \item $f(x) = x^2 - 2x + 1$
  \item $f(x) = \dfrac{1}{x}$
  \item $f(x) = \sqrt{x}$
\end{enumerate}
\end{prob}

% Intermedio
\begin{prob}
¿Qué tienen en común todos los miembros de la familia $f(x) = 1 + m(x+3)$? Trace la gráfica de al menos cuatro funciones de esta familia y describa geométricamente la familia completa.
\end{prob}

\begin{prob}
¿Qué tienen en común todos los miembros de la familia $f(x) = c - x$? Trace la gráfica de varias funciones de esta familia.
\end{prob}

\begin{prob}
Comenzando con la gráfica de $y = e^x$, encuentre la ecuación de la gráfica que resulta de:
\begin{enumerate}
  \item desplazarla $2$ unidades hacia abajo.
  \item desplazarla $2$ unidades a la derecha.
  \item reflejarla respecto al eje $x$.
  \item reflejarla respecto al eje $y$.
  \item reflejarla respecto al eje $x$ y luego respecto al eje $y$.
\end{enumerate}
\end{prob}

\begin{prob}
Trace la gráfica de cada función por tramos y determine su dominio y rango.
\begin{enumerate}
  \item $f(x) = \begin{cases} x+1 & x \leq -1 \\ x^2 & -1 < x < 1 \\ 2-x & x \geq 1 \end{cases}$
  \item $g(x) = \begin{cases} |x| & x < 2 \\ 4-x & x \geq 2 \end{cases}$
  \item $h(x) = \begin{cases} \sen x & 0 \leq x \leq \pi \\ e^{x-\pi} & x > \pi \end{cases}$
\end{enumerate}
\end{prob}

\begin{prob}
Grafique las siguientes funciones especificando transformaciones respecto a la función elemental más cercana. Para cada una, indique amplitud, período, dominio y rango.
\begin{enumerate}
  \item $f(x) = 3\sen(2x - \pi)$
  \item $g(x) = -2\cos\!\bigl(\tfrac{x}{3}\bigr) + 1$
  \item $h(x) = \tan(x + \pi/4)$
  \item $k(x) = 2^{-x} - 1$
\end{enumerate}
\end{prob}


\begin{prob}
Sean $f(x) = x^2-1$ y $g(x) = 2x+3$. Calcule y simplifique:
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
  \item $(f+g)(x)$
  \item $(f\cdot g)(x)$
  \item $(f\circ g)(x)$
  \item $(g\circ f)(x)$
  \item $(f\circ f)(x)$
  \item $D_{f\circ g}$ y $D_{g\circ f}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{prob}

\begin{prob}
Resuelva cada ecuación para $x$.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
  \item $e^{7-4x} = 6$
  \item $\ln(3x-10) = 2$
  \item $\ln(x^2-1) = 3$
  \item $e^{2x} - 3e^x + 2 = 0$
  \item $2^{x-5} = 3$
  \item $\ln x + \ln(x-1) = 1$
  \item $\ln(\ln x) = 1$
  \item $e^{ax} = Ce^{bx}$, $a \neq b$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{prob}

% Desafiante
\begin{prob}
Encuentre una expresión para la función cúbica $f$ sabiendo que $f(1) = 6$ y $f(-1) = f(0) = f(2) = 0$.
\end{prob}

\begin{prob}
Para cada función compuesta, descompóngala en funciones elementales $f$ y $g$ tales que $h = f\circ g$. Calcule el dominio de $h$.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
  \item $h(x) = \sqrt{x^2-4}$
  \item $h(x) = e^{\sen x}$
  \item $h(x) = \ln(1+e^x)$
  \item $h(x) = \cos^3(2x)$
  \item $h(x) = \arctan\!\bigl(\sqrt{x}\bigr)$
  \item $h(x) = \dfrac{1}{\sqrt{1-x^2}}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{prob}

\begin{prob} Construya una fórmula explícita para cada situación. Calcule y justifique el dominio.

\begin{enumerate}
\item Un rectángulo tiene 16 m\(^2\) de área. Exprese el perímetro del rectángulo en función de la longitud de uno de sus lados.

\item Una caja rectangular abierta con 2 m\(^3\) de volumen tiene una base cuadrada. Exprese el área superficial de la caja en función de la longitud de uno de los lados de la base.


\item Una ventana normanda tiene la forma de un rectángulo coronado por un semicírculo (figura~\ref{fig:ventana_normanda}). Si el perímetro de la ventana es de 15 m, exprese el área \( A \) de la ventana en función del ancho \( x \) de la ventana.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
    % Dimensiones para la figura
    \def\x{4}   % ancho de la ventana
    \def\y{4}   % altura del rectángulo
    \def\r{\x/2} % radio del semicírculo

    % Rellenar el semicírculo (azul claro)
    \fill[black!20] (\x,\y) arc (0:180:\r) -- cycle;

    % Dibujar los ejes
    \draw[->] (0,0) -- (\x+0.5,0) node[right] {$x$};
    \draw[->] (0,0) -- (0,\y+\r+0.5); % eje vertical sin etiqueta

    % Dibujar el rectángulo
    \draw (0,0) rectangle (\x,\y);



    % Dibujar el contorno del semicírculo
    \draw (\x,\y) arc (0:180:\r);
\end{tikzpicture}
\caption{Ventana normanda: rectángulo de ancho $x$ coronado por un semicírculo.}
\label{fig:ventana_normanda}
\end{figure}

\item En un país, el impuesto sobre la renta se calcula así: no hay impuesto para ingresos hasta \$10\,000; los ingresos entre \$10\,000 y \$20\,000 se gravan al 10\%; los ingresos superiores a \$20\,000 al 15\%.
    \begin{enumerate}
      \item Trace la gráfica de la tasa impositiva $R$ en función del ingreso $I$.
      \item ¿Qué impuesto corresponde a \$14\,000 y a \$26\,000?
      \item Trace la gráfica del impuesto total $T$ en función de $I$.
    \end{enumerate}

\item A un campo de forma rectangular se le colocaron 240 m de cerca. Encuentre un modelo matemático que exprese el área del terreno como una función de su longitud. ¿Cuál es el dominio de esta función?

\item Una página impresa contiene una región de impresión de 50 \(cm^2\), un margen de $1.5 cm$  en las partes superior e inferior y un margen de  $1.5 cm$ en los lados. Encuentre un modelo matemático que exprese el área total de la página como una función del ancho de la región de impresión. ¿Cuál es el dominio de esta función?

\item Se va a construir una caja sin tapa, a partir de una hoja rectangular de cartón que tiene dimensiones de 12 por 20 centímetros, recortando cuadrados iguales de lado \(x\) en cada una de las esquinas y doblando los lados como se ilustra en la figura~\ref{fig:caja}. Exprese el volumen \(V\) de la caja en función de \(x\).

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.4]
    % Rectángulo de cartón (vista en planta)
    \draw[thick, blue] (0,0) rectangle (20,12);
    
    % Etiquetas de dimensiones externas
    \draw[<->] (0,-1) -- (20,-1) node[midway, below] {20};
    \draw[<->] (-1,0) -- (-1,12) node[midway, left] {12};
    
    % Dibujar cuadrados recortados en las esquinas (rellenos)
    % Esquina inferior izquierda
    \fill[blue!20] (0,0) rectangle (2,2);
    \draw[thick] (0,2) -- (2,2) -- (2,0);
    
    % Esquina superior izquierda
    \fill[blue!20] (0,12) rectangle (2,10);
    \draw[thick] (0,10) -- (2,10) -- (2,12);
    
    % Esquina inferior derecha
    \fill[blue!20] (20,0) rectangle (18,2);
    \draw[thick] (20,2) -- (18,2) -- (18,0);
    
    % Esquina superior derecha
    \fill[blue!20] (20,12) rectangle (18,10);
    \draw[thick] (20,10) -- (18,10) -- (18,12);
    
    % Etiquetas x en los cuadrados recortados
    \node at (1,1) {$x$};
    \node at (1,11) {$x$};
    \node at (19,1) {$x$};
    \node at (19,11) {$x$};
    
    % Etiquetas x en los lados (pestañas que se doblan)
    \node at (1,3) {$x$};
    \node at (1,9) {$x$};
    \node at (19,3) {$x$};
    \node at (19,9) {$x$};
    
    % Líneas punteadas para indicar dobleces
    \draw[dashed, gray] (2,0) -- (2,12);
    \draw[dashed, gray] (18,0) -- (18,12);
    \draw[dashed, gray] (2,2) -- (20,2);
    \draw[dashed, gray] (1,10) -- (18,10);
\end{tikzpicture}
\caption{Caja sin tapa: Hoja de cartón de $20 \times 12$ cm con cuadrados de lado $x$ recortados en las esquinas}
\label{fig:caja}
\end{figure}

\item Un plan de telefonía celular tiene una carga básica de 35 dólares al mes. El plan incluye 400 minutos gratis y cargos de 10 centavos de dólar por cada minuto adicional de uso. Escriba el costo mensual \(C\) como una función del número \(x\) de minutos utilizados, y trace la gráfica de \(C\) como una función de \(x\) para \(0 \leq x \leq 600\).



\item Un almacén que tiene un piso rectangular de \(15\,000\ \text{m}^2\) se construye de modo que tenga pasillos de \(2\ m\) de ancho en el frente y en el fondo del almacén, y pasillos de \(1.5\ m\) de ancho en los lados.  Encuentre un modelo matemático que exprese el área total del terreno donde se construirá el almacén y los pasillos como una función de la longitud del frente y del fondo del almacén.  ¿Cuál es el dominio de esta función?
 
\item Una tienda de acampar (llamada también carpa para \textit{camping}) con forma de pirámide de base cuadrada se construye a partir de una pieza cuadrada de material de $5\ \text{m}$ de lado. En la base de la pirámide sea $x$ metros la distancia del centro a uno de sus lados como se muestra en la figura~\ref{fig:caja-3d}.   Encuentre un modelo matemático que exprese el volumen de la tienda de acampar como función de $x$ y calcule su dominio.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5, thick]
    % Cuadrado exterior (base)
    \draw[thick] (0,0) rectangle (5,5);
    
    % Cuadrado interior (base de la caja)
    \draw[thick] (1.5,1.5) rectangle (3.5,3.5);
    
    % Cara derecha (lateral)
    \draw[thick, fill=blue!10] (3.5,3.5) -- (5,2.5) -- (3.5,1.5) -- cycle;
    
    % Cara superior (lateral)
    \draw[thick, fill=blue!15] (3.5,3.5) -- (2.5,5) -- (1.5,3.5) -- cycle;
    
    % Cara izquierda (lateral)
    \draw[thick, fill=blue!10] (1.5,3.5) -- (0,2.5) -- (1.5,1.5) -- cycle;
    
    % Cara inferior (lateral)
    \draw[thick, fill=blue!15] (1.5,1.5) -- (2.5,0) -- (3.5,1.5) -- cycle;
    
    % Líneas de conexión para dar perspectiva 3D
    \draw[thick] (3.5,3.5) -- (5,2.5);
    \draw[thick] (5,2.5) -- (3.5,1.5);
    \draw[thick] (1.5,3.5) -- (2.5,5);
    \draw[thick] (1.5,3.5) -- (0,2.5);
    \draw[thick] (0,2.5) -- (1.5,1.5);
    \draw[thick] (1.5,1.5) -- (2.5,0);
    \draw[thick] (2.5,0) -- (3.5,1.5);
    \draw[thick] (2.5,5) -- (3.5,3.5);
    
    % Dimensión superior: 5 m
    \draw[|<->|, thick] (0,5.4) -- (5,5.4) node[midway, above] {$5\ \text{m}$};
    
    % Dimensión de x (ancho del borde)
    \draw[|<->|] (2.5,2.5) -- (3.5,2.5) node[midway, below] {$x$};
    
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Patrón para la tienda de acampar (pirámide de base cuadrada): cuadrado de $5\,\mathrm{m}$ de lado; $x$ es la distancia del centro al lado de la base.}
\label{fig:caja-3d}
\end{figure}

\textit{Sugerencia:} La fórmula para el volumen de una pirámide es $V=\dfrac{1}{3}Bh,$ donde $V,\ B$ y $h$ son, respectivamente, la medida del volumen, el área de la base y la altura. Esta altura se define como la medida del segmento perpendicular del vértice de la pirámide al plano de la base.  

 \item Una bola de nieve de radio inicial $70\,\mathrm{cm}$ se derrite a razón constante de $5\,\mathrm{cm/min}$. Sea $f(t)$ el radio tras $t$ minutos.
    \begin{enumerate}
      \item Calcule $(V \circ f)(t)$, interprete el resultado y calcule su dominio.
      \item Determine el volumen tras $10$ minutos.
    \end{enumerate}

 \item En un ambiente limitado con capacidad $A = 1\,000\,000$ bacterias, la tasa de crecimiento es conjuntamente proporcional al número presente y a $(A - \text{número presente})$. Si la tasa es $60\,\mathrm{bact/min}$ cuando hay $1000$ bacterias, exprese la tasa como función del número de bacterias presentes. ¿Cuál es la tasa cuando hay $100\,000$ bacterias?

  \item La población de una especie está modelada por
    \[
      P(t) = \frac{100\,000}{100 + 900e^{-2t}},
    \]
    donde $t$ se mide en años.
    \begin{enumerate}
      \item Grafique $P$ y estime el tiempo para que la población llegue a $900$.
      \item Encuentre $P^{-1}$ y explique su significado.
      \item Use $P^{-1}$ para encontrar exactamente el tiempo en que $P = 900$.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{prob}

