% ==============================================================
%  CAPÍTULO 1 – PRELIMINARES: LOS NÚMEROS REALES
%  anfalearNotasCalculo
%  Andres Fabian Leal Archila
% ==============================================================

\chapter{Preliminares}

En esta sección introductoria se abordarán algunas propiedades fundamentales
de los números reales, cuyo estudio resulta esencial para la comprensión
rigurosa de los principios del cálculo. A partir del análisis del concepto de
número real, del plano cartesiano y de otras nociones preliminares, se pretende
establecer una base conceptual sólida que facilite la transición hacia el
estudio formal del cálculo diferencial e integral, estructurado desde la noción
de función.

El hilo conductor de este capítulo es la siguiente idea central: $\mathbb{R}$
no es simplemente una colección de símbolos con los que se operan cuentas, sino
una \emph{estructura algebraica y geométrica completa}. Comprender esta
estructura, es decir, sus axiomas de campo, su orden y, muy especialmente, su completitud, es la condición de posibilidad para todo el análisis que vendrá.

% ----------------------------------------------------------------
\section{Números reales}
% ----------------------------------------------------------------

Uno de los conceptos más fundamentales en la matemática es el de número, cuya
noción se remonta a la antigüedad y cuya generalización se ha desarrollado a lo
largo de la historia. La estructura numérica básica se origina en el conjunto de
los \textit{números naturales} $(\mathbb{N})$, que posteriormente se amplió al
incorporar los números negativos, dando lugar a los \textit{números enteros}
$(\mathbb{Z})$. Más adelante, al considerar la posibilidad de expresar un número
como una fracción $\dfrac{a}{b}$ con $a,b \in \mathbb{Z}$ y $b \neq 0$, surge el
conjunto de los \textit{números racionales} $(\mathbb{Q})$, los cuales pueden
representarse mediante expresiones decimales finitas o periódicas infinitas.

Desde la época de los pitagóricos se reconoce la existencia de los
\textit{números irracionales}: aquellos que no pueden expresarse como cociente
de dos enteros, como $\sqrt{2}$ o $\pi$. La unión de los racionales e
irracionales origina el conjunto de los \textbf{números reales} $(\mathbb{R})$,
que constituirá el objeto central de estudio en este capítulo. Esta jerarquía se
resume en la cadena de inclusiones
\[
   \mathbb{N} \subset \mathbb{Z} \subset \mathbb{Q} \subset \mathbb{R}.
\]

\begin{rem}
El descubrimiento de los números irracionales, atribuido a la escuela pitagórica
en la antigua Grecia (siglo~V~a.\,C.), representó una crisis intelectual para
la concepción aritmética de la época, pues reveló la existencia de magnitudes
\emph{inconmensurables}. Este hallazgo marcó un punto de inflexión en el
pensamiento matemático, impulsando el desarrollo posterior de la teoría de los
números y la formalización del concepto de continuidad numérica.
\end{rem}

% ----------------------------------------------------------------
\subsection{Axiomas de campo y orden}
% ----------------------------------------------------------------

La estructura de $\mathbb{R}$ se sustenta en dos pilares axiomáticos
inseparables: su estructura de \emph{campo} (que codifica las operaciones de
suma y producto) y su estructura de \emph{orden} (que formaliza la relación
``ser menor que''). A continuación se recogen los axiomas esenciales que
gobiernan estas dos estructuras.

\begin{theorem}[Axiomas de campo de $\mathbb{R}$]\label{thm:campo}
El conjunto $\mathbb{R}$, dotado de las operaciones de adición $(+)$ y
multiplicación $(\cdot)$, satisface los siguientes axiomas para todo
$x, y, z \in \mathbb{R}$:
\begin{enumerate}
   \item \textbf{Clausura.} $x + y \in \mathbb{R}$ y $x \cdot y \in \mathbb{R}$.
   \item \textbf{Conmutatividad.} $x + y = y + x$ y $x \cdot y = y \cdot x$.
   \item \textbf{Asociatividad.} $(x+y)+z = x+(y+z)$ y $(x \cdot y)\cdot z = x
         \cdot(y \cdot z)$.
   \item \textbf{Distributividad.} $x\cdot(y+z) = x\cdot y + x\cdot z$.
   \item \textbf{Elementos neutros.} Existen $0, 1 \in \mathbb{R}$, con
         $0 \neq 1$, tales que $x + 0 = x$ y $x \cdot 1 = x$.
   \item \textbf{Inverso aditivo.} Para todo $x$ existe $-x \in \mathbb{R}$ tal
         que $x + (-x) = 0$.
   \item \textbf{Inverso multiplicativo.} Para todo $x \neq 0$ existe $x^{-1}
         \in \mathbb{R}$ tal que $x \cdot x^{-1} = 1$.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{theorem}[Axiomas de orden de $\mathbb{R}$]\label{thm:orden}
En $\mathbb{R}$ existe una relación de orden $<$ que satisface, para todo
$x, y, z \in \mathbb{R}$:
\begin{enumerate}
   \item \textbf{Tricotomía.} Se cumple exactamente una de las tres relaciones:
         $x < y$, \; $x = y$, \; $x > y$.
   \item \textbf{Transitividad.} Si $x < y$ e $y < z$, entonces $x < z$.
   \item \textbf{Compatibilidad con la adición.} Si $x < y$, entonces
         $x + z < y + z$.
   \item \textbf{Compatibilidad con la multiplicación.} Si $x < y$ y $z > 0$,
         entonces $x \cdot z < y \cdot z$.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{rem}
Un conjunto que satisface simultáneamente los axiomas de campo y de orden se
denomina \textbf{campo ordenado}. $\mathbb{Q}$ también es un campo ordenado;
lo que distingue a $\mathbb{R}$ de $\mathbb{Q}$ es el \emph{Axioma del Supremo}
(véase la sección~\ref{subsec:supremo}), que otorga a $\mathbb{R}$ la propiedad
de \emph{completitud}.
\end{rem}

% ----------------------------------------------------------------
\subsection{La recta numérica y la propiedad de densidad}
% ----------------------------------------------------------------

Los axiomas enunciados tienen una interpretación geométrica natural. Los
números reales pueden representarse sobre la \textbf{recta numérica}
(o \textit{eje real}) de acuerdo con la siguiente convención: se fija un punto
$O$, denominado \textit{origen}, que representa al número $0$; la dirección
positiva apunta hacia la derecha y la negativa hacia la izquierda. Por el
axioma de tricotomía, si $x_1 > 0$ entonces $x_1$ se ubica a la derecha del
origen, y si $x_2 < 0$ se ubica a la izquierda.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[>=latex, scale=1.1]
   % Eje real
   \draw[latex-latex, thick] (-4.5,0) -- (4.5,0) node[below right] {$x$};
   % Origen
   \filldraw[black] (0,0) circle (2pt) node[below=4pt] {$0$};
   % Positivo
   \filldraw[blue!70!black] (2.5,0) circle (2pt)
      node[above=4pt] {$x_1 > 0$};
   % Negativo
   \filldraw[red!70!black] (-2.5,0) circle (2pt)
      node[above=4pt] {$x_2 < 0$};
   % Distancias
   \draw[blue!60, |-|, thick] (0,-0.55) -- (2.5,-0.55)
      node[midway, below=2pt, font=\small] {$|x_1|$};
   \draw[red!60, |-|, thick] (-2.5,-0.55) -- (0,-0.55)
      node[midway, below=2pt, font=\small] {$|x_2|$};
   % Indicaciones
   \node[below=14pt, blue!70!black, font=\small] at (3.8,0)
      {dirección positiva};
   \node[below=14pt, red!70!black, font=\small] at (-3.8,0)
      {dirección negativa};
\end{tikzpicture}
\caption{Recta numérica o eje real. La distancia de cada punto al origen
es su valor absoluto.}
\label{fig:rectanumerica}
\end{figure}

Existe una correspondencia biunívoca entre los números reales y los puntos de
la recta numérica: a cada número real le corresponde exactamente un punto, y a
cada punto, un número real. Esta correspondencia no es trivial: gracias a la
\emph{completitud} de $\mathbb{R}$, no quedan «huecos» en la recta (como sí
los habría si trabajásemos solo con $\mathbb{Q}$).

Una consecuencia inmediata de la densidad de $\mathbb{R}$ es el siguiente
resultado clásico.

\begin{theorem}[Aproximación de irracionales por racionales]
\label{thm:densidad}
Para todo número irracional $\alpha$ y para todo $\varepsilon > 0$, existe un
número racional $r \in \mathbb{Q}$ tal que $|\alpha - r| < \varepsilon$. En
particular, existen infinitos racionales que aproximan $\alpha$ con cualquier
grado de precisión deseado.
\begin{proof}
Sea $\alpha > 0$ irracional y sea $n \in \mathbb{N}$ con $n > 1/\varepsilon$.
Por el axioma de Arquímedes, existe $N \in \mathbb{Z}$ tal que
$N < \alpha < N+1$. Dividiendo el intervalo $[N, N+1]$ en $n$ subintervalos
iguales de longitud $1/n$, el número $\alpha$ cae en alguno de ellos:
\[
   N + \frac{m}{n} \;\leq\; \alpha \;<\; N + \frac{m+1}{n}
   \quad \text{para algún entero } m \in \{0,1,\ldots,n-1\}.
\]
Entonces $r = N + m/n \in \mathbb{Q}$ y
$|\alpha - r| < \dfrac{1}{n} < \varepsilon$.
Como $n$ puede elegirse arbitrariamente grande, la cantidad de tales
racionales es infinita.
\end{proof}
\end{theorem}

\begin{example}
El número irracional $\sqrt{2}$ puede acotarse con precisión creciente:
\begin{align*}
   1{,}4   & < \sqrt{2} < 1{,}5,   & \text{precisión } 10^{-1},\\
   1{,}41  & < \sqrt{2} < 1{,}42,  & \text{precisión } 10^{-2},\\
   1{,}414 & < \sqrt{2} < 1{,}415, & \text{precisión } 10^{-3}.
\end{align*}
En cada caso, el racional de la izquierda es una aproximación de $\sqrt{2}$
con el error señalado.
\end{example}

% ----------------------------------------------------------------
\subsection{Valor absoluto}
% ----------------------------------------------------------------

Antes de introducir la definición formal del valor absoluto, conviene motivarla
geométricamente: dado un punto $x$ en la recta numérica, su \emph{distancia al
origen} es siempre una cantidad no negativa, independientemente de si $x$ está
a la derecha o a la izquierda del cero. Esta distancia es precisamente lo que
codifica el valor absoluto.

\begin{definition}[Valor absoluto]\label{def:valorabsoluto}
El \textbf{valor absoluto} (o módulo) de un número real $x$, denotado $|x|$,
se define como:
\[
   |x| \;=\;
   \begin{cases}
      x  & \text{si } x \geq 0,\\
      -x & \text{si } x < 0.
   \end{cases}
\]
Geométricamente, $|x|$ representa la distancia de $x$ al origen en la recta
numérica. En consecuencia, $|x| \geq 0$ para todo $x \in \mathbb{R}$, y
$|x| = 0$ si y solo si $x = 0$.
\end{definition}

\begin{example}
Para $x = 2$, se tiene $|2| = 2$. Para $x = -3$, se verifica $|-3| = -(-3)
= 3$. En ambos casos el resultado es un número no negativo.
\end{example}

Las propiedades fundamentales del valor absoluto se recogen en el siguiente
teorema, cuyas demostraciones ilustran el uso conjunto de la Definición
\ref{def:valorabsoluto} y los axiomas de orden.

\begin{theorem}[Propiedades del valor absoluto]\label{thm:valorabsoluto}
Dados $x, y \in \mathbb{R}$, se cumplen las siguientes propiedades:
\begin{enumerate}
   \item \textbf{Desigualdad triangular:} $|x + y| \leq |x| + |y|$.
   \item \textbf{Segunda desigualdad triangular:}
         $\bigl||x| - |y|\bigr| \leq |x - y|$.
   \item \textbf{Multiplicatividad:} $|x \cdot y| = |x| \cdot |y|$.
   \item \textbf{Cociente:} $\left|\dfrac{x}{y}\right| = \dfrac{|x|}{|y|}$,
         siempre que $y \neq 0$.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof} Se realizará la prueba de las desigualdades triangulares, las demás se siguen directamente de la Definición~\ref{def:valorabsoluto} analizando los cuatro casos posibles de signos para $x$ e $y$, y se dejan como ejercicio al lector.
\begin{enumerate}
\item
   \textbf{Caso 1:} $x + y \geq 0$. Entonces $|x+y| = x+y \leq |x|+|y|$,
   pues $|x| \geq x$ y $|y| \geq y$ (por definición).

   \textbf{Caso 2:} $x + y < 0$. Entonces $|x+y| = -(x+y) = (-x)+(-y) \leq
   |x|+|y|$, ya que $|x| \geq -x$ y $|y| \geq -y$.

\item
   Sea $z = x - y$. Entonces $x = y + z$, y por la desigualdad triangular:
   \[
      |x| = |y + z| \leq |y| + |z| = |y| + |x-y|,
   \]
   lo que da $|x| - |y| \leq |x-y|$. Por simetría, $|y| - |x| \leq |x-y|$, y
   ambas desigualdades equivalen a $\bigl||x|-|y|\bigr| \leq |x-y|$.
\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{example} Resolver $|2x - 3| = 5$.

\begin{myproof}
\textbf{Paso 1 – Análisis gráfico y planteamiento.}
La ecuación $|2x-3| = 5$ pide los puntos de la recta cuya distancia a $3/2$
(el cero del argumento) es $5/2$. Geométricamente esperamos exactamente dos
soluciones simétricas respecto a $x = 3/2$.

\textbf{Paso 2 – Fundamentación teórica.}
Por la Definición~\ref{def:valorabsoluto}, $|u| = c$ con $c > 0$ equivale a
$u = c$ o $u = -c$.

\textbf{Paso 3 – Procedimiento técnico.}
Aplicamos la equivalencia con $u = 2x-3$ y $c = 5$:
\begin{align*}
   2x - 3 &= 5 & &\Rightarrow & 2x &= 8 & &\Rightarrow & x &= 4,\\
   2x - 3 &= -5 & &\Rightarrow & 2x &= -2 & &\Rightarrow & x &= -1.
\end{align*}

\textbf{Paso 4 – Conclusión y formalización.}
\[
   \boxed{x = -1 \quad \text{o} \quad x = 4.}
\]

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex, scale=1.1]
   \draw[latex-latex, thick] (-2.5,0) -- (5.5,0);
   \filldraw[red!70!black] (-1,0) circle (2.5pt) node[above=4pt] {$-1$};
   \filldraw[red!70!black]  (4,0) circle (2.5pt) node[above=4pt] {$4$};
   \filldraw[blue!60!black] (1.5,0) circle (2pt)
      node[below=4pt,font=\small] {$\tfrac{3}{2}$};
   \draw[blue!60, |-|] (-1,-0.5) -- (1.5,-0.5)
      node[midway,below,font=\small]{$5/2$};
   \draw[blue!60, |-|] (1.5,-0.5) -- (4,-0.5)
      node[midway,below,font=\small]{$5/2$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{myproof}
\end{example}

\begin{example} Resolver $|3x + 1| \leq 4$.

\begin{myproof}
\textbf{Paso 1 – Análisis gráfico y planteamiento.}
La desigualdad pide los puntos $x$ cuya distancia a $-1/3$ (cero del argumento)
sea a lo sumo $4/3$; es decir, una \emph{vecindad cerrada} de radio $4/3$
centrada en $-1/3$.

\textbf{Paso 2 – Fundamentación teórica.}
Para $c > 0$, la equivalencia $|u| \leq c \iff -c \leq u \leq c$ se deduce
de los axiomas de orden (Teorema~\ref{thm:orden}).

\textbf{Paso 3 – Procedimiento técnico.}
Con $u = 3x+1$ y $c = 4$:
\[
   -4 \leq 3x + 1 \leq 4
   \;\Rightarrow\;
   -5 \leq 3x \leq 3
   \;\Rightarrow\;
   -\frac{5}{3} \leq x \leq 1.
\]

\textbf{Paso 4 – Conclusión y formalización.}
\[
   \boxed{x \in \left[-\tfrac{5}{3},\;1\right].}
\]

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex, scale=1.2]
   \draw[latex-latex, thick] (-3,0) -- (2.5,0);
   % Intervalo solución
   \draw[blue!70!black, very thick] (-5/3,0) -- (1,0);
   \filldraw[blue!70!black] (-5/3,0) circle (2.5pt)
      node[below=4pt,font=\small]{$-\tfrac{5}{3}$};
   \filldraw[blue!70!black] (1,0) circle (2.5pt)
      node[below=4pt,font=\small]{$1$};
   % Centro
   \filldraw[red!70!black] (-1/3,0) circle (2pt)
      node[above=4pt,font=\small]{$-\tfrac{1}{3}$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{myproof}
\end{example}

% ----------------------------------------------------------------
\subsection{Magnitudes variables y constantes. Intervalos}
% ----------------------------------------------------------------

Las \textbf{magnitudes variables}, tales como el tiempo, longitud, área,
volumen, masa, velocidad y temperatura, toman sus valores mediante el proceso
de medición y se presentan en sucesión continua. Por contraste, una
\textbf{magnitud constante} es aquella cuyo valor no cambia a lo largo del
proceso que se estudia. La distinción entre ambas es fundamental en el análisis
matemático: por ejemplo, $\pi \approx 3{,}14159$ es una constante, mientras
que $t$ interpretado como el tiempo transcurrido es una variable.

Consideremos el problema de la temperatura del agua al calentarla a presión
normal: su valor variará desde los $15\,^\circ\text{C}$ iniciales hasta el
punto de ebullición, $100\,^\circ\text{C}$. Esta situación introduce
naturalmente la noción de \emph{intervalo de variación}.

Otro ejemplo clásico proviene de la trigonometría: en el círculo unitario
(figura~\ref{fig:circulo}), la variable $z = \cos\theta$ puede tomar todos los
valores comprendidos entre $-1$ y $+1$ a medida que $\theta$ recorre la recta.
El \textbf{campo de variación} (o \emph{rango}) de $z$ es, en este caso, el
intervalo cerrado $[-1,1]$.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
   \draw[thick] (0,0) circle (1cm);
   \draw[latex-latex] (-1.4,0) -- (1.4,0) node[right] {$x$};
   \draw[latex-latex] (0,-1.4) -- (0,1.4) node[above] {$y$};
   \filldraw (-1,0) circle (1.5pt) node[below left,font=\small] {$(-1,0)$};
   \filldraw (1,0)  circle (1.5pt) node[below right,font=\small] {$(1,0)$};
   \filldraw (0,1)  circle (1.5pt) node[above right,font=\small] {$(0,1)$};
   \filldraw[red!80!black] (0.707,0.707) circle (2pt)
      node[above right,font=\small]{$(x,y)$};
   \draw[blue!70!black, thick] (0,0) -- (0.707,0.707);
   \node[blue!70!black, font=\small] at (0.22,0.42) {$\theta$};
   \draw[blue!60, dashed] (0.35,0) arc (0:45:0.35);
   \draw[gray, dashed, thin] (0.707,0) -- (0.707,0.707)
      node[right,font=\small,gray]{$\sin\theta$};
   \draw[gray, dashed, thin] (0,0.707) -- (0.707,0.707);
   \node[below,font=\small,gray] at (0.354,0) {$\cos\theta$};
\end{tikzpicture}
\caption{Representación en el círculo unitario: $x = \cos\theta$,
$y = \sin\theta$, con $x^2 + y^2 = 1$.}
\label{fig:circulo}
\end{figure}

El vocabulario preciso para describir los conjuntos de valores posibles de una
variable se introduce mediante la noción de \emph{intervalo}.

\begin{definition}[Intervalos]\label{def:intervalos}
Un \textbf{intervalo} es el conjunto de valores $x \in \mathbb{R}$ comprendidos
entre dos reales $a < b$. Los intervalos se clasifican según la inclusión o
exclusión de sus extremos:

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{tabular}{llll}
\hline
\textbf{Tipo} & \textbf{Notación} & \textbf{Definición} & \textbf{Extremos}\\\hline
Abierto        & $(a,b)$     & $\{x \in \mathbb{R} : a < x < b\}$    & excluidos\\
Cerrado        & $[a,b]$     & $\{x \in \mathbb{R} : a \leq x \leq b\}$ & incluidos\\
Semiabierto    & $(a,b]$     & $\{x \in \mathbb{R} : a < x \leq b\}$ & $a$ excl., $b$ incl.\\
Semiabierto    & $[a,b)$     & $\{x \in \mathbb{R} : a \leq x < b\}$ & $a$ incl., $b$ excl.\\
Infinito       & $(c,+\infty)$ & $\{x \in \mathbb{R} : x > c\}$      & $c$ excluido\\
Infinito       & $(-\infty,c]$ & $\{x \in \mathbb{R} : x \leq c\}$   & $c$ incluido\\
Recta real     & $(-\infty,+\infty)$ & $\mathbb{R}$                 & sin extremos\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

Gráficamente, un extremo \emph{incluido} se representa con un círculo
\textbf{relleno} ($\bullet$) y un extremo \emph{excluido} con un círculo
\textbf{vacío} ($\circ$).
\end{definition}

\begin{example}
Los conjuntos $(-1,1)$, $[-2,3)$ y $(0,+\infty)$ son intervalos de los tipos
abierto, semiabierto y abierto infinito, respectivamente. En la recta real:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex, scale=1.1]
   \draw[latex-latex, thick] (-3.2,0) -- (3.2,0);
   \draw[blue!70!black, very thick] (-1,0) -- (1,0);
   \draw[blue!70!black, thick] (-1,0) circle (2.5pt);
   \draw[blue!70!black, thick]  (1,0) circle (2.5pt);
   \node[below=6pt, font=\small] at (-1,0) {$-1$};
   \node[below=6pt, font=\small] at  (1,0) {$1$};
   \node[above=6pt, blue!70!black, font=\small] at (0,0) {$(-1,1)$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{example}

% ----------------------------------------------------------------
\subsection{Vecindades}
% ----------------------------------------------------------------

La noción de vecindad es la pieza geométrica que conecta los intervalos con los
conceptos topológicos que son base del cálculo: límites, continuidad y
derivadas. Intuitivamente, una vecindad de un punto $x_0$ es un intervalo
abierto que lo contiene y cuya ``anchura'' queda determinada por el radio
$\varepsilon$.

\begin{definition}[Vecindad abierta]\label{def:vecindad}
Dados $x_0 \in \mathbb{R}$ y $\varepsilon > 0$, la \textbf{vecindad de radio
$\varepsilon$ centrada en $x_0$} es el intervalo abierto
\[
   V_\varepsilon(x_0) \;=\; (x_0 - \varepsilon,\; x_0 + \varepsilon)
   \;=\; \{x \in \mathbb{R} : |x - x_0| < \varepsilon\}.
\]
El punto $x_0$ se denomina \textbf{centro} de la vecindad y $\varepsilon$ su
\textbf{radio}.
\end{definition}

\begin{rem}
La equivalencia $x \in V_\varepsilon(x_0) \iff |x - x_0| < \varepsilon$ es
fundamental: traduce la condición geométrica de «estar a distancia menor que
$\varepsilon$ de $x_0$» al lenguaje algebraico del valor absoluto. Esta
equivalencia es el corazón de la definición épsilon-delta de límite.
\end{rem}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[>=latex, scale=1.3]
   \draw[latex-latex, thick] (-3.5,0) -- (3.5,0);
   % Intervalo sombreado
   \fill[blue!12] (-2,0.15) rectangle (2,0.45);
   \draw[blue!70!black, very thick] (-2,0.3) -- (2,0.3);
   % Extremos abiertos
   \draw[blue!70!black, thick] (-2,0.3) circle (2pt);
   \draw[blue!70!black, thick]  (2,0.3) circle (2pt);
   % Etiquetas extremos
   \draw[gray, thin] (-2,0) -- (-2,0.3);
   \draw[gray, thin]  (2,0) -- (2,0.3);
   \filldraw[black] (-2,0) circle (1.5pt)
      node[below=4pt,font=\small]{$x_0-\varepsilon$};
   \filldraw[black]  (2,0) circle (1.5pt)
      node[below=4pt,font=\small]{$x_0+\varepsilon$};
   % Centro
   \filldraw[red!80!black] (0,0) circle (2.5pt)
      node[below=4pt, font=\small]{$x_0$};
   % Radio doble flecha
   \draw[red!70, |<->|, thick] (0,0.7) -- (2,0.7)
      node[midway,above,font=\small]{$\varepsilon$};
   % Etiqueta vecindad
   \node[blue!70!black, above=2pt, font=\small] at (0,0.45)
      {$V_\varepsilon(x_0)$};
\end{tikzpicture}
\caption{Vecindad abierta $V_\varepsilon(x_0) = (x_0-\varepsilon,\,
x_0+\varepsilon)$: intervalo centrado en $x_0$ de radio $\varepsilon$.}
\label{fig:vecindad}
\end{figure}

% ----------------------------------------------------------------
\subsection{Conjuntos acotados: cotas, supremo e ínfimo}
\label{subsec:supremo}
% ----------------------------------------------------------------

La noción de completitud de $\mathbb{R}$, la que distingue a los reales de los
racionales, se captura con precisión mediante el concepto de supremo. Antes de
enunciarlo, es necesario introducir la idea de conjunto acotado.

\begin{definition}[Conjunto acotado, cota superior e inferior]
\label{def:cotado}
Sea $S \subseteq \mathbb{R}$, $S \neq \emptyset$.
\begin{itemize}
   \item $S$ está \textbf{acotado superiormente} si existe $M \in \mathbb{R}$
         tal que $x \leq M$ para todo $x \in S$. Todo tal $M$ se denomina
         \textbf{cota superior} de $S$.
   \item $S$ está \textbf{acotado inferiormente} si existe $m \in \mathbb{R}$
         tal que $m \leq x$ para todo $x \in S$. Todo tal $m$ se denomina
         \textbf{cota inferior} de $S$.
   \item $S$ está \textbf{acotado} si está acotado superior e inferiormente.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}[Supremo e ínfimo]\label{def:supremo}
Sea $S \subseteq \mathbb{R}$, $S \neq \emptyset$ y acotado superiormente.
\begin{itemize}
   \item El \textbf{supremo} (o \textit{mínimo de las cotas superiores}) de
         $S$, denotado $\sup S$, es el número $\alpha \in \mathbb{R}$ tal que:
         \begin{enumerate}
            \item $x \leq \alpha$ para todo $x \in S$ ($\alpha$ es cota
                  superior);
            \item si $\beta < \alpha$, entonces existe $x \in S$ con $x > \beta$
                  ($\alpha$ es la \emph{menor} cota superior).
         \end{enumerate}
   \item Si $S$ está acotado inferiormente, el \textbf{ínfimo} $\inf S$ es la
         \emph{mayor} de las cotas inferiores, definido análogamente.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[>=latex, scale=1.15]
   % Eje
   \draw[latex-latex, thick] (-0.8,0) -- (6.2,0);
   % Conjunto S (relleno de color)
   \fill[green!20] (1,0.12) rectangle (3.5,0.5);
   \draw[green!60!black, very thick] (1,0.3) -- (3.5,0.3);
   \draw[green!60!black, thick] (1,0.3)   circle (2.5pt); % abierto
   \draw[green!60!black, thick] (3.5,0.3) circle (2.5pt); % abierto
   \node[green!50!black, above, font=\small] at (2.25,0.5) {$S$};
   % sup S
   \filldraw[red!80!black] (3.5,0) circle (3pt)
      node[below=5pt, font=\small, red!80!black]{$\sup S$};
   \draw[red!60, dashed, thin] (3.5,0) -- (3.5,0.3);
   % cotas superiores
   \filldraw[blue!60] (4.3,0) circle (2pt)
      node[below=5pt, font=\small, blue!60]{$M_1$};
   \filldraw[blue!60] (5.3,0) circle (2pt)
      node[below=5pt, font=\small, blue!60]{$M_2$};
   \draw[blue!40, decorate, decoration={brace,amplitude=5pt}]
      (3.5,0.65) -- (5.8,0.65)
      node[midway,above=5pt,font=\small,blue!60]{cotas superiores};
   % inf S
   \filldraw[orange!80!black] (1,0) circle (3pt)
      node[below=5pt, font=\small, orange!80!black]{$\inf S$};
\end{tikzpicture}
\caption{El supremo y el ínfimo}
\label{fig:supremo}
\end{figure}

El siguiente axioma es el que, a nivel más profundo, distingue a $\mathbb{R}$
de $\mathbb{Q}$ y garantiza la «ausencia de huecos» en la recta numérica.

\begin{theorem}[Axioma del Supremo]
\label{thm:supremo}
Todo subconjunto no vacío $S \subseteq \mathbb{R}$ acotado superiormente posee
supremo en $\mathbb{R}$:
\[
   \exists\, \alpha \in \mathbb{R} \;\text{ tal que }\; \alpha = \sup S.
\]
\end{theorem}

\begin{rem}
Este axioma falla en $\mathbb{Q}$: el conjunto
$S = \{q \in \mathbb{Q} : q^2 < 2\}$ está acotado superiormente en
$\mathbb{Q}$ (por ejemplo, por $2$), pero su supremo $\sqrt{2}$ no
pertenece a $\mathbb{Q}$. En $\mathbb{R}$, el Axioma del Supremo garantiza que
$\sqrt{2} \in \mathbb{R}$. Esta es la razón profunda por la que el cálculo se
desarrolla sobre $\mathbb{R}$ y no sobre $\mathbb{Q}$.
\end{rem}

\begin{example} Determinar $\sup S$ e $\inf S$ para $S = \left\{\dfrac{n}{n+1} : n \in
\mathbb{N}\right\}$.

\begin{myproof}
\textbf{Paso 1 – Análisis gráfico y planteamiento.}
Los primeros valores son $\tfrac{1}{2}, \tfrac{2}{3}, \tfrac{3}{4},
\tfrac{4}{5},\ldots$; la sucesión es creciente y se acerca a $1$ sin
alcanzarlo.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex, scale=5]
   \draw[latex-latex, thick] (-0.3,0) -- (2,0);
   \foreach \n/\x in {1/0.5, 2/0.667, 3/0.75, 4/0.8, 5/0.833}{
      \filldraw[blue!60!black] (\x,0) circle (1pt)
         node[above=3pt,font=\tiny]{$\frac{\n}{\n+1}$};
   }
   \draw[red!70!black, dashed, thick] (1,0.3) -- (1,-0.2)
      node[below,font=\small,red!80!black]{$1 = \sup S$};
   \filldraw[green!50!black] (0.5,0) circle (1pt)
      node[below=5pt,font=\small,green!50!black]{$\tfrac{1}{2} = \inf S$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{Paso 2 – Fundamentación teórica.}
Se usará la Definición~\ref{def:supremo} con la propiedad de tricotomía
(Teorema~\ref{thm:orden}).

\textbf{Paso 3 – Procedimiento técnico.}

\emph{Supremo:} Nótese que $\dfrac{n}{n+1} = 1 - \dfrac{1}{n+1} < 1$ para
todo $n \in \mathbb{N}$, luego $1$ es cota superior. Si $\beta < 1$,
entonces $\beta < 1 - \dfrac{1}{n+1}$ para $n$ suficientemente grande
(por la propiedad arquimediana), lo que significa que hay elementos de $S$
mayores que $\beta$. Luego $\sup S = 1$. Como $1 \notin S$, el supremo no
se alcanza.

\emph{Ínfimo:} El mínimo valor es $\dfrac{1}{2}$ (con $n=1$), que sí
pertenece a $S$, luego $\inf S = \min S = \dfrac{1}{2}$.

\textbf{Paso 4 – Conclusión y formalización.}
\[
   \boxed{\inf S = \frac{1}{2} \in S, \qquad \sup S = 1 \notin S.}
\]
\end{myproof}
\end{example}

% ----------------------------------------------------------------
\section{Problemas propuestos}
% ----------------------------------------------------------------

Los problemas que siguen están organizados en tres bloques temáticos, de menor
a mayor complejidad conceptual, siguiendo el hilo conductor del capítulo:
axiomas de campo y orden, desigualdades y valor absoluto, y topología de la
recta real. Para cada problema se recomienda aplicar el Proceso Sistemático de
Resolución (análisis, plan, ejecución y validación) descrito a continuación.

\textbf{Proceso Sistemático de Resolución}

\begin{enumerate}
   \item \textbf{Análisis inicial.} Identifique datos y objetivos; clasifique
         el problema (ecuación, desigualdad, estimación, topología).
   \item \textbf{Plan de solución.} Enumere las propiedades o axiomas que
         usará (tricotomía, valor absoluto, supremo, etc.).
   \item \textbf{Ejecución algebraica.} Desarrolle paso a paso, justificando
         cada operación.
   \item \textbf{Validación.} Verifique la solución en la expresión original;
         determine el dominio; represente gráficamente en la recta real.
\end{enumerate}


\begin{prob}
Utilizando los axiomas de campo y de orden (Teoremas~\ref{thm:campo}
y~\ref{thm:orden}), demuestre o refute cada afirmación:
\begin{enumerate}
   \item Si $a < b$ y $c < 0$, entonces $ac > bc$.
   \item Para todo $x \in \mathbb{R}$, $x^2 \geq 0$.
   \item Si $a > 0$ y $b > 0$, entonces $\dfrac{a+b}{2} > \sqrt{ab}$
         (desigualdad aritmético-geométrica). \emph{Sugerencia:} considere
         $(\sqrt{a}-\sqrt{b})^2 \geq 0$.
   \item Para todo $x \in \mathbb{R}$, $x^2 + x + 1 > 0$.
   \item Si $0 < a < b$, entonces $\dfrac{1}{b} < \dfrac{1}{a}$.
   \item Si $a, b > 0$, entonces $\dfrac{a}{b} + \dfrac{b}{a} \geq 2$.
\end{enumerate}
\end{prob}

\begin{prob}
Demuestre las siguientes identidades y desigualdades algebraicas:
\begin{enumerate}
   \item $(a-b)(a+b) = a^2 - b^2$ para todo $a, b \in \mathbb{R}$.
   \item $(a+b)^3 = a^3 + 3a^2b + 3ab^2 + b^3$.
   \item Para $n \in \mathbb{N}$ y $x \neq 1$:
         $1 + x + x^2 + \cdots + x^n = \dfrac{x^{n+1}-1}{x-1}$.
   \item \textbf{Desigualdad de Bernoulli:} Para $x > -1$ y $n \in
         \mathbb{N}$, $(1+x)^n \geq 1 + nx$.
   \item Para todo $a, b \in \mathbb{R}$:
         $2(a^2+b^2) \geq (a+b)^2$.
\end{enumerate}
\end{prob}


\begin{prob}
Resuelva cada ecuación y desigualdad. Exprese las soluciones en notación de
intervalo y represente el conjunto solución como vecindad en la recta real,
indicando centro $x_0$ y radio $\varepsilon$.

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
   % Ecuaciones racionales
   \item $\dfrac{3x+1}{5x+7} = \dfrac{6x+11}{10x-3}$
   \item $2 - \dfrac{1}{x} = 1 + \dfrac{3}{x}$
   \item $\dfrac{2}{x+5} = \dfrac{3}{2x+1} - \dfrac{5}{6x+3}$
   \item $\dfrac{4}{x-5} - \dfrac{2}{x+4} = \dfrac{3}{2x-4}$
   \item $\dfrac{1}{\sqrt{x}} = 3 - \dfrac{1-3\sqrt{x}}{\sqrt{x}}$

   % Ecuaciones cuadráticas
   \item $2x^2 + 7x - 15 = 0$
   \item $(x-2)(x+1) - 6 = 0$
   \item $x^2 - 2x - 15 = 0$
   \item $4x^3 - 37x^2 + 75 = 0$\quad (raíz racional)
   \item $20x^3 + 8x^2 - 55x - 22 = 0$

   % Desigualdades lineales
   \item $3x - 2 > 12$
   \item $2x + 5 \leq 8$
   \item $-2 - 3x \geq 2$
   \item $3 - 5x < 11$
   \item $2x + 5 < 6x - 7$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{prob}

\begin{prob}
Resuelva cada ecuación y desigualdad con valor absoluto. Para cada solución,
identifique la vecindad $V_\varepsilon(x_0)$ equivalente e ilustre en la recta
real.

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
   \item $|4x - 1| = 7$
   \item $|2x + 1| + 1 = 15$
   \item $\left|\dfrac{2-3x}{5}\right| = 2$
   \item $\left|\dfrac{2x+5}{3}\right| < 1$
   \item $\dfrac{3}{|5-2x|} < 2$
   \item $|x-2| + |x+1| = 5$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{prob}

\begin{prob}
Resuelva cada desigualdad racional o polinómica. Determine el dominio,
descomponga en factores, analice el signo en cada subintervalo y exprese la
solución en notación de intervalo.

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
   \item $\dfrac{x^2(x+2)}{x+2(x+1)} \leq 0$
   \item $\dfrac{(x^2+1)(x-3)}{x^2-9} \geq 0$
   \item $\dfrac{x^2-x}{x^2+2x} \leq 0$
   \item $\dfrac{(x+3)(2-x)}{(x+4)(x^2-4)} \leq 0$
   \item $\dfrac{x-2}{3x-10} \geq 0$
   \item $\dfrac{12p^2q^2}{5} \cdot \dfrac{15}{4pq} \div 3$ \;
         (simplifique)
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{prob}

\begin{prob}
Para cada conjunto, determine si está acotado (superior o inferiormente),
calcule $\sup S$ e $\inf S$ cuando existan, e indique si el supremo o el
ínfimo pertenecen al conjunto. Represente $S$ en la recta real e ilustre las
cotas con la figura correspondiente al estilo de la Figura~\ref{fig:supremo}.

\begin{enumerate}
   \item $S = \left\{\dfrac{(-1)^n}{n} : n \in \mathbb{N}\right\}$.
   \item $S = \{x \in \mathbb{R} : x^2 < 3\}$.
   \item $S = \left\{1 - \dfrac{1}{2^n} : n \in \mathbb{N}\right\}$.
   \item $S = \{x \in \mathbb{Q} : x^2 \leq 5\}$.
   \item $S = (-\infty, \sqrt{7})$.
   \item $S = \left\{\dfrac{2n+1}{n} : n \in \mathbb{N}\right\}$.
\end{enumerate}
\end{prob}

\begin{prob}
Problemas de demostración sobre supremo e ínfimo.

\begin{enumerate}
   \item Demuestre que si $\alpha = \sup S$ y $\varepsilon > 0$, entonces
         existe $x \in S$ tal que $\alpha - \varepsilon < x \leq \alpha$.
   \item Demuestre que si $A \subseteq B$ y $B$ está acotado superiormente,
         entonces $\sup A \leq \sup B$.
   \item Sea $A \subseteq \mathbb{R}$ acotado superiormente y sea
         $c \in \mathbb{R}$. Demuestre que $\sup(A + c) = \sup A + c$,
         donde $A + c = \{a + c : a \in A\}$.
   \item Demuestre que $\sup\{x \in \mathbb{Q} : x < \sqrt{2}\} = \sqrt{2}$
         usando el Teorema~\ref{thm:densidad}.
   \item Sea $A, B \subseteq \mathbb{R}$ no vacíos y acotados. Si $a \leq b$
         para todo $a \in A$ y $b \in B$, demuestre que $\sup A \leq \inf B$.
\end{enumerate}
\end{prob}

\begin{prob}
Problemas de aplicación: vecindades y la estructura topológica de $\mathbb{R}$.

\begin{enumerate}
   \item Demuestre que $|x - x_0| < \varepsilon$ si y solo si
         $x \in V_\varepsilon(x_0)$.
   \item Encuentre todos los valores de $\varepsilon > 0$ tales que
         $V_\varepsilon(3) \subseteq (1, 6)$.
   \item Sea $V_\varepsilon(a)$ y $V_\delta(b)$ dos vecindades. Determine una
         condición necesaria y suficiente sobre $|a-b|$, $\varepsilon$ y
         $\delta$ para que $V_\varepsilon(a) \cap V_\delta(b) \neq \emptyset$.
   \item Demuestre que para todo $x_0 \in \mathbb{R}$ y para todo $r > 0$,
         la vecindad $V_r(x_0)$ contiene infinitos racionales e infinitos
         irracionales.
   \item Si $x \in V_\varepsilon(x_0)$ y $y \in V_\delta(y_0)$, demuestre
         que $x + y \in V_{\varepsilon+\delta}(x_0+y_0)$.
\end{enumerate}
\end{prob}