\chapter{Técnicas de Integración}

%----------------------------------------------------------
\section{Panorama General}
%----------------------------------------------------------

El Segundo Teorema Fundamental del Cálculo convierte el problema de calcular
una integral definida en el problema de encontrar una antiderivada. Sin
embargo, mientras que la diferenciación es un proceso completamente
algorítmico ---la regla de la cadena, el producto y el cociente bastan para
diferenciar cualquier función elemental---, la integración carece de un
algoritmo universal. Existen funciones perfectamente continuas, como
$e^{-x^2}$ o $\frac{\sin x}{x}$, cuya antiderivada no puede expresarse en
términos de funciones elementales. Esta asimetría profunda entre derivación
e integración motivó el desarrollo histórico de un repertorio de
\textbf{técnicas de transformación} que permiten reducir integrales
complicadas a formas conocidas.

En este capítulo se estudian cinco técnicas fundamentales: la
\textbf{sustitución simple}, contraparte de la regla de la cadena; la
\textbf{integración por partes}, contraparte de la regla del producto; la
\textbf{integración de potencias trigonométricas}, basada en las identidades
pitagóricas; la \textbf{sustitución trigonométrica}, para eliminar radicales
mediante geometría del triángulo; y la \textbf{descomposición en fracciones
parciales}, herramienta algebraica para integrar funciones racionales.
Dominar estas técnicas requiere práctica sistemática: el reconocimiento de
la forma adecuada en cada situación se desarrolla con la experiencia.

\begin{rem}
El matemático inglés Joseph Liouville (1809--1882) desarrolló la teoría que
determina con precisión cuándo una función elemental tiene antiderivada
elemental. El resultado central (teorema de Liouville, formalizado
algorítmicamente por Risch en 1969) establece que la integrabilidad en
términos de funciones elementales es la excepción, no la regla. Este hecho
justifica tanto la importancia de las técnicas algebraicas de este capítulo
como la de los métodos numéricos de integración que se abordan más adelante.
\end{rem}

%----------------------------------------------------------
\section{Sustitución Simple}
%----------------------------------------------------------

\subsection{Fundamento teórico}

La regla de sustitución es la contraparte de la regla de la cadena. Si $F$
es antiderivada de $f$, entonces
\[
\frac{d}{dx}\big[F(g(x))\big] = F'(g(x))\cdot g'(x) = f(g(x))\cdot g'(x).
\]
Integrando ambos lados se obtiene la identidad fundamental de la técnica:

\begin{theorem}[Regla de sustitución --- integral indefinida]
Si $u = g(x)$ es diferenciable en su dominio y $f$ es continua en el rango
de $g$, entonces
\[
\int f(g(x))\, g'(x)\, dx = \int f(u)\, du.
\]
\end{theorem}

La sustitución opera formalmente como si $du = g'(x)\,dx$ fuera un cambio de
variable literal: se reemplaza $g(x)$ por $u$ y el diferencial $g'(x)\,dx$
por $du$, transformando la integral original en una nueva integral en $u$.

\begin{pasos}
El procedimiento sistemático es:
\begin{enumerate}
    \item Identificar una subexpresión $u = g(x)$ cuya derivada $g'(x)$
    aparezca (o pueda aislarse) en el integrando.
    \item Calcular $du = g'(x)\,dx$ y despejar $dx$ si es necesario.
    \item Reescribir la integral \emph{completamente} en términos de $u$ y
    $du$.
    \item Evaluar la integral resultante en $u$.
    \item Sustituir $u = g(x)$ para regresar a la variable original.
\end{enumerate}
\end{pasos}

\begin{rem}
La elección de $u$ es el paso más crítico y no tiene una regla infalible.
Como orientación general: probar con la expresión bajo un radical, el
exponente de una función exponencial, el argumento de una función
trigonométrica, o la expresión elevada a una potencia. Si la primera
elección no simplifica la integral, se debe intentar otra.
\end{rem}

\subsection{Sustitución en integrales definidas}

\begin{theorem}[Regla de sustitución --- integral definida]
Si $g'$ es continua en $[a,b]$ y $f$ es continua en el rango de $g$,
entonces
\[
\int_a^b f(g(x))\, g'(x)\, dx = \int_{g(a)}^{g(b)} f(u)\, du.
\]
\end{theorem}

Al transformar los límites de integración junto con la variable, se evita
la necesidad de regresar a la variable original. Este enfoque es
generalmente más eficiente para integrales definidas.

\subsection{Ejemplos}

\begin{example}
Calcular $\displaystyle\int \sin^5 x \cos x\, dx$.
\end{example}

\begin{myproof}
Observamos que $\cos x$ es la derivada de $\sin x$. Tomamos $u = \sin x$,
$du = \cos x\, dx$:
\[
\int \sin^5 x \cos x\, dx = \int u^5\, du = \frac{u^6}{6} + C
= \frac{\sin^6 x}{6} + C. \qquad \square
\]
\end{myproof}

\begin{example}
Calcular $\displaystyle\int \frac{dx}{x \ln x}$.
\end{example}

\begin{myproof}
Como $\frac{1}{x}$ es la derivada de $\ln x$, tomamos $u = \ln x$,
$du = \frac{dx}{x}$:
\[
\int \frac{dx}{x \ln x} = \int \frac{du}{u} = \ln|u| + C
= \ln|\ln x| + C. \qquad \square
\]
\end{myproof}

\begin{example}
Calcular $\displaystyle\int \sqrt{2x+1}\, dx$.
\end{example}

\begin{myproof}
Sea $u = 2x+1$, $du = 2\,dx$:
\[
\int \sqrt{2x+1}\, dx = \frac{1}{2}\int u^{1/2}\, du
= \frac{1}{2}\cdot\frac{u^{3/2}}{3/2} + C
= \frac{1}{3}(2x+1)^{3/2} + C. \qquad \square
\]
\end{myproof}

\begin{example}
Calcular $\displaystyle\int \tan x\, dx$.
\end{example}

\begin{myproof}
Escribimos $\tan x = \frac{\sin x}{\cos x}$ y tomamos $u = \cos x$,
$du = -\sin x\, dx$:
\[
\int \tan x\, dx = -\int \frac{du}{u} = -\ln|u| + C = \ln|\sec x| + C.
\qquad \square
\]
\end{myproof}

\begin{example}
Calcular $\displaystyle\int_0^4 \frac{x}{\sqrt{x^2+9}}\, dx$.
\end{example}

\begin{myproof}
Sea $u = x^2+9$, $du = 2x\,dx$. Límites: $x=0 \Rightarrow u=9$;
$x=4 \Rightarrow u=25$:
\[
\int_0^4 \frac{x}{\sqrt{x^2+9}}\, dx
= \frac{1}{2}\int_9^{25} u^{-1/2}\, du
= \Big[\sqrt{u}\Big]_9^{25}
= \sqrt{25} - \sqrt{9} = 2. \qquad \square
\]
\end{myproof}

%----------------------------------------------------------
\section{Integración por Partes}
%----------------------------------------------------------

\subsection{Fundamento teórico}

La integración por partes es la contraparte de la regla del producto. De
$\frac{d}{dx}[uv] = u\,v' + v\,u'$, integrando y despejando:

\begin{theorem}[Fórmula de integración por partes]
Si $u$ y $v$ son funciones con derivadas continuas:
\[
\int u\, dv = u\,v - \int v\, du.
\]
Para integrales definidas:
\[
\int_a^b u\, dv = \Big[u\,v\Big]_a^b - \int_a^b v\, du.
\]
\end{theorem}

La técnica transforma $\int u\,dv$ en $\int v\,du$. Para que sea útil, la
segunda integral debe ser más simple que la primera. La elección de $u$ y
$dv$ es la clave del método.

\subsection{La regla LIATE}

Una guía práctica para elegir $u$ es el acrónimo \textbf{LIATE}:
\begin{center}
\textbf{L}ogarítmicas $\;\to\;$
\textbf{I}nversas trigonométricas $\;\to\;$
\textbf{A}lgebraicas $\;\to\;$
\textbf{T}rigonométricas $\;\to\;$
\textbf{E}xponenciales
\end{center}
Se elige $u$ según la función que aparezca más a la izquierda, y $dv$ como
el resto del integrando. Las funciones logarítmicas e inversas trigonométricas
tienen derivadas más simples que ellas mismas (simplifican $\int v\,du$),
mientras que las exponenciales conservan su forma al integrarse (conveniente
para $dv$).

\begin{rem}
La regla LIATE es una \emph{guía}, no una ley. Existen tres patrones que la
trascienden: (1) la \textbf{aplicación repetida}, cuando el integrando es un
polinomio multiplicado por una exponencial o trigonométrica (como $\int x^2
e^x\,dx$ o $\int x^2 \sin x\,dx$); (2) el truco de escribir $f(x) = f(x)
\cdot 1$ para integrar sola una función como $\ln x$ o $\arcsin x$; y (3)
la \textbf{integral cíclica}, cuando el integrando del tipo $e^{ax}\sin(bx)$
reaparece en el lado derecho, permitiendo resolver algebraicamente.
\end{rem}

\subsection{Ejemplos}

\begin{example}
Calcular $\displaystyle\int x e^x\, dx$.
\end{example}

\begin{myproof}
Por LIATE: $u = x$, $dv = e^x\,dx$; $du = dx$, $v = e^x$:
\[
\int x e^x\, dx = x e^x - \int e^x\, dx = e^x(x-1) + C. \qquad \square
\]
\end{myproof}

\begin{example}
Calcular $\displaystyle\int \ln x\, dx$.
\end{example}

\begin{myproof}
Escribimos $\ln x = \ln x \cdot 1$; tomamos $u = \ln x$, $dv = dx$;
$du = \frac{dx}{x}$, $v = x$:
\[
\int \ln x\, dx = x\ln x - \int x\cdot\frac{1}{x}\, dx
= x\ln x - x + C. \qquad \square
\]
\end{myproof}

\begin{example}
Calcular $\displaystyle\int \arcsin x\, dx$.
\end{example}

\begin{myproof}
$u = \arcsin x$, $dv = dx$; $du = \frac{dx}{\sqrt{1-x^2}}$, $v = x$:
\[
\int \arcsin x\, dx = x\arcsin x - \int \frac{x}{\sqrt{1-x^2}}\, dx.
\]
La integral residual se resuelve con $w = 1-x^2$, $dw = -2x\,dx$:
\[
-\frac{1}{2}\int w^{-1/2}\, dw = -\sqrt{w} + C = -\sqrt{1-x^2}+C.
\]
Por tanto:
\[
\int \arcsin x\, dx = x\arcsin x + \sqrt{1-x^2} + C. \qquad \square
\]
\end{myproof}

\begin{example}
Calcular $\displaystyle\int x^2 \sin x\, dx$.
\end{example}

\begin{myproof}
Se aplican dos rondas de integración por partes.

\noindent\textit{Primera ronda:} $u = x^2$, $dv = \sin x\,dx$;
$du = 2x\,dx$, $v = -\cos x$:
\[
\int x^2 \sin x\, dx = -x^2\cos x + 2\int x\cos x\, dx.
\]
\textit{Segunda ronda sobre $\int x\cos x\,dx$:} $u = x$,
$dv = \cos x\,dx$; $du = dx$, $v = \sin x$:
\[
\int x\cos x\, dx = x\sin x - \int \sin x\, dx = x\sin x + \cos x + C.
\]
Combinando:
\[
\int x^2 \sin x\, dx = -x^2\cos x + 2x\sin x + 2\cos x + C.
\qquad \square
\]
\end{myproof}

\begin{example}
Calcular $\displaystyle\int x^3 e^{2x}\, dx$ usando integración por partes
tabular.
\end{example}

\begin{myproof}
Cuando el integrando es un polinomio multiplicado por una función que se
integra conservando su forma (exponencial, seno, coseno), la
\textbf{integración por partes tabular} organiza las rondas sucesivas en una
tabla, evitando la repetición algebraica. Se construyen dos columnas: la de
\textbf{derivadas sucesivas} del factor polinómico (hasta anularse) y la de
\textbf{antiderivadas sucesivas} del factor trascendente. Los signos
alternan $+, -, +, -,\ldots$

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.6}
\begin{tabular}{c c c}
\toprule
\textbf{Signo} & \textbf{Derivadas} & \textbf{Antiderivadas} \\
\midrule
$+$ & $x^3$ & $e^{2x}$ \\
$-$ & $3x^2$ & $\dfrac{1}{2}e^{2x}$ \\
$+$ & $6x$ & $\dfrac{1}{4}e^{2x}$ \\
$-$ & $6$ & $\dfrac{1}{8}e^{2x}$ \\
$+$ & $0$ & $\dfrac{1}{16}e^{2x}$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

El resultado es la suma de los productos diagonales (elemento de la columna
de derivadas por el elemento inmediatamente abajo en la columna de
antiderivadas), con los signos indicados:
\[
\int x^3 e^{2x}\, dx
= x^3\cdot\frac{e^{2x}}{2}
- 3x^2\cdot\frac{e^{2x}}{4}
+ 6x\cdot\frac{e^{2x}}{8}
- 6\cdot\frac{e^{2x}}{16} + C
= e^{2x}\!\left(\frac{x^3}{2} - \frac{3x^2}{4} + \frac{3x}{4} -
\frac{3}{8}\right) + C. \qquad \square
\]
\end{myproof}

\begin{example}
Calcular $\displaystyle\int e^x \sin x\, dx$.
\end{example}

\begin{myproof}
$u = \sin x$, $dv = e^x\,dx$; $du = \cos x\,dx$, $v = e^x$:
\[
\int e^x \sin x\, dx = e^x \sin x - \int e^x \cos x\, dx.
\]
Sobre $\int e^x\cos x\,dx$: $u = \cos x$, $dv = e^x\,dx$;
$du = -\sin x\,dx$, $v = e^x$:
\[
\int e^x \cos x\, dx = e^x\cos x + \int e^x \sin x\, dx.
\]
Sustituyendo en la primera ecuación:
\[
\int e^x \sin x\, dx = e^x\sin x - e^x\cos x - \int e^x\sin x\, dx.
\]
La integral original reaparece. Sumando $\int e^x\sin x\,dx$ a ambos lados:
\[
2\int e^x\sin x\, dx = e^x(\sin x - \cos x) + C
\implies \int e^x\sin x\, dx = \frac{e^x(\sin x - \cos x)}{2} + C.
\qquad \square
\]
\end{myproof}

\begin{wow}
El ejemplo anterior ilustra la \textbf{integral cíclica}: al aplicar
integración por partes dos veces a un producto del tipo $e^{ax}\cdot
\text{trig}(bx)$, la integral original reaparece y puede despejarse
algebraicamente. Este patrón se presenta invariablemente para
$\int e^{ax}\sin(bx)\,dx$ e $\int e^{ax}\cos(bx)\,dx$, cuyo resultado
general es
\[
\int e^{ax}\sin(bx)\,dx = \frac{e^{ax}(a\sin bx - b\cos bx)}{a^2+b^2}+C,
\qquad
\int e^{ax}\cos(bx)\,dx = \frac{e^{ax}(a\cos bx + b\sin bx)}{a^2+b^2}+C.
\]
\end{wow}

%----------------------------------------------------------
\section{Identidades Trigonométricas Esenciales}
%----------------------------------------------------------

Antes de abordar las siguientes técnicas conviene consolidar el catálogo de
identidades que las sustentan. Estas identidades son consecuencias del
teorema de Pitágoras y de las definiciones de las funciones trigonométricas
sobre el círculo unitario; no deben memorizarse como fórmulas aisladas,
sino comprenderse como relaciones geométricas.

\begin{theorem}[Identidades pitagóricas]
Para todo $x \in \R$ donde las funciones estén definidas:
\[
\sin^2 x + \cos^2 x = 1, \qquad
1 + \tan^2 x = \sec^2 x, \qquad
\cot^2 x + 1 = \csc^2 x.
\]
\end{theorem}

\begin{theorem}[Identidades de reducción de potencia y ángulo doble]
\[
\sin^2 x = \frac{1 - \cos 2x}{2}, \qquad
\cos^2 x = \frac{1 + \cos 2x}{2}, \qquad
\sin x \cos x = \frac{\sin 2x}{2}.
\]
\end{theorem}

\begin{theorem}[Fórmulas de producto a suma]
\[
\sin A \cos B = \tfrac{1}{2}[\sin(A+B) + \sin(A-B)],
\]
\[
\sin A \sin B = \tfrac{1}{2}[\cos(A-B) - \cos(A+B)],
\]
\[
\cos A \cos B = \tfrac{1}{2}[\cos(A-B) + \cos(A+B)].
\]
\end{theorem}

\begin{rem}
Las identidades de reducción de potencia $\sin^2 x = \frac{1-\cos 2x}{2}$
y $\cos^2 x = \frac{1+\cos 2x}{2}$ son las herramientas más frecuentes en
la integración de potencias pares. Su uso iterativo permite reducir
cualquier potencia entera de $\sin x$ o $\cos x$ a una combinación lineal
de funciones de ángulos múltiples, que se integran directamente.
\end{rem}

%----------------------------------------------------------
\section{Integración de Potencias Trigonométricas}
%----------------------------------------------------------

\subsection{Integrales de la forma $\int \sin^m x \cos^n x \, dx$}

La estrategia depende de la paridad de los exponentes. La idea central es
aislar un diferencial natural para sustitución algebraica y convertir el
resto del integrando a la nueva variable.

\begin{pasos}
\textbf{Caso 1: $m$ impar.} Separar $\sin^m x = \sin^{m-1}\!x\cdot\sin x$,
reservar $\sin x\,dx$ para la sustitución $u = \cos x$ ($du = -\sin x\,dx$),
y convertir $\sin^{m-1}\!x$ a cosenos con $\sin^2 x = 1-\cos^2 x$.

\textbf{Caso 2: $n$ impar.} Separar $\cos^n x = \cos^{n-1}\!x\cdot\cos x$,
reservar $\cos x\,dx$ para $u = \sin x$ ($du = \cos x\,dx$), y convertir
$\cos^{n-1}\!x$ a senos con $\cos^2 x = 1-\sin^2 x$.

\textbf{Caso 3: $m$ y $n$ ambos pares.} No hay sustitución algebraica
directa. Aplicar las identidades de reducción de potencia para disminuir
los exponentes hasta obtener integrales de ángulos múltiples.
\end{pasos}

\begin{example}
Calcular $\displaystyle\int \sin^3 x \cos^2 x \, dx$.
\end{example}

\begin{myproof}
El exponente de $\sin x$ es impar ($m=3$): aplicamos el Caso 1.
\[
\int \sin^3 x \cos^2 x \, dx
= \int \sin^2 x \cos^2 x \cdot \sin x \, dx.
\]
Sea $u = \cos x$, $du = -\sin x\,dx$; reemplazamos $\sin^2 x = 1-u^2$:
\[
= -\int (1-u^2)u^2\, du = -\int(u^2 - u^4)\, du
= -\frac{u^3}{3} + \frac{u^5}{5} + C
= -\frac{\cos^3 x}{3} + \frac{\cos^5 x}{5} + C. \qquad \square
\]
\end{myproof}

\begin{example}
Calcular $\displaystyle\int \sin^2 x \cos^2 x \, dx$.
\end{example}

\begin{myproof}
Ambos exponentes son pares: Caso 3. Usamos $\sin x\cos x = \frac{\sin 2x}{2}$:
\[
\sin^2 x\cos^2 x = \frac{\sin^2 2x}{4} = \frac{1-\cos 4x}{8}.
\]
\[
\int \sin^2 x\cos^2 x\, dx = \frac{x}{8} - \frac{\sin 4x}{32} + C.
\qquad \square
\]
\end{myproof}

\begin{theorem}[Fórmulas de reducción]
Para $n \geq 2$ entero:
\[
\int \sin^n x \, dx
= -\frac{\sin^{n-1}\!x\cos x}{n} + \frac{n-1}{n}\int \sin^{n-2}\!x\, dx,
\]
\[
\int \cos^n x \, dx
= \frac{\cos^{n-1}\!x\sin x}{n} + \frac{n-1}{n}\int \cos^{n-2}\!x\, dx.
\]
\end{theorem}

\begin{rem}
Las fórmulas de reducción se demuestran por integración por partes. Permiten
bajar el exponente dos unidades en cada aplicación hasta llegar a $\int
\sin x\,dx$ o $\int \cos x\,dx$ (si $n$ es impar), o a $\int dx$ (si $n$
es par). Son especialmente útiles para potencias altas y para establecer
identidades recursivas.
\end{rem}

\subsection{Integrales de la forma $\int \tan^m x \sec^n x \, dx$}

El tratamiento es análogo al caso anterior, utilizando la identidad
$1+\tan^2 x = \sec^2 x$ y las derivadas $(\sec x)' = \sec x\tan x$,
$(\tan x)' = \sec^2 x$.

\begin{pasos}
\textbf{Caso 1: $n$ par.} Reservar $\sec^2 x\,dx$ para $u = \tan x$
($du = \sec^2 x\,dx$); convertir $\sec^{n-2}\!x$ a tangentes con
$\sec^2 x = 1+\tan^2 x$.

\textbf{Caso 2: $m$ impar.} Reservar $\sec x\tan x\,dx$ para $u = \sec x$
($du = \sec x\tan x\,dx$); convertir $\tan^{m-1}\!x$ a secantes con
$\tan^2 x = \sec^2 x - 1$.

\textbf{Caso 3: $m$ par, $n$ impar.} Convertir todo a secantes y usar
fórmulas de reducción o integración por partes.
\end{pasos}

\begin{example}
Calcular $\displaystyle\int \tan^3 x \sec^4 x \, dx$.
\end{example}

\begin{myproof}
$n=4$ es par: Caso 1. Reservamos $\sec^2 x\,dx$ y escribimos
$\sec^2 x = 1+\tan^2 x$:
\[
\int \tan^3 x(1+\tan^2 x)\sec^2 x\, dx.
\]
Sea $u = \tan x$, $du = \sec^2 x\,dx$:
\[
= \int u^3(1+u^2)\, du = \frac{u^4}{4} + \frac{u^6}{6} + C
= \frac{\tan^4 x}{4} + \frac{\tan^6 x}{6} + C. \qquad \square
\]
\end{myproof}

\begin{example}
Calcular $\displaystyle\int \sec^3 x\, dx$.
\end{example}

\begin{myproof}
Este es el caso arquetípico del Caso 3 con $m=0$, $n=3$ (impar). Escribimos
$\sec^3 x = \sec x \cdot \sec^2 x$ e integramos por partes:
$u = \sec x$, $dv = \sec^2 x\,dx$; $du = \sec x\tan x\,dx$, $v = \tan x$:
\[
\int \sec^3 x\, dx = \sec x\tan x - \int \sec x\tan^2 x\, dx.
\]
Usamos $\tan^2 x = \sec^2 x - 1$:
\[
= \sec x\tan x - \int \sec^3 x\, dx + \int \sec x\, dx.
\]
La integral original reaparece. Sumándola a ambos lados y usando
$\int \sec x\,dx = \ln|\sec x + \tan x|$:
\[
2\int \sec^3 x\, dx = \sec x\tan x + \ln|\sec x+\tan x| + C,
\]
\[
\int \sec^3 x\, dx = \frac{\sec x\tan x + \ln|\sec x+\tan x|}{2} + C.
\qquad \square
\]
\end{myproof}

\begin{rem}
El resultado $\int\sec^3 x\,dx$ es un estándar del Cálculo que reaparece
frecuentemente como subproblema ---por ejemplo, en el cálculo de la longitud
de arco de la parábola y en la integración de $\int\sec^5 x\,dx$ mediante
la fórmula de reducción para secantes.
\end{rem}

\subsection{Integrales de productos $\sin(mx)\cos(nx)$, $\sin(mx)\sin(nx)$,
$\cos(mx)\cos(nx)$}

Cuando el integrando es un producto de trigonométricas con distintos ángulos,
se utilizan las fórmulas de producto a suma para convertirlo en una suma de
funciones simples integrable término a término.

\begin{example}
Calcular $\displaystyle\int \sin(3x)\cos(5x)\, dx$.
\end{example}

\begin{myproof}
Aplicamos $\sin A\cos B = \frac{1}{2}[\sin(A+B)+\sin(A-B)]$ con $A=3x$,
$B=5x$:
\[
\sin(3x)\cos(5x) = \tfrac{1}{2}[\sin 8x + \sin(-2x)]
= \tfrac{1}{2}[\sin 8x - \sin 2x].
\]
\[
\int\sin(3x)\cos(5x)\,dx
= \frac{1}{2}\!\left(-\frac{\cos 8x}{8}+\frac{\cos 2x}{2}\right)+C
= -\frac{\cos 8x}{16}+\frac{\cos 2x}{4}+C. \qquad \square
\]
\end{myproof}

%----------------------------------------------------------
\section{Sustitución Trigonométrica}
%----------------------------------------------------------

\subsection{Idea geométrica y fundamento}

La sustitución trigonométrica permite eliminar radicales del integrando
mediante la introducción de un ángulo $\theta$ como nueva variable. El
fundamento es geométrico: si se identifica la expresión bajo el radical con
un lado de un triángulo rectángulo, las identidades pitagóricas simplifican
el radical a una función trigonométrica sin raíz.

La técnica opera en tres fases: (1) elegir la sustitución apropiada según la
forma del radical; (2) transformar el integrando y el diferencial completo
a la variable $\theta$; (3) evaluar la integral trigonométrica resultante y
utilizar el \textbf{triángulo de referencia} para regresar a $x$.

\begin{rem}
En integrales definidas es más eficiente transformar los límites al hacer la
sustitución y no regresar a $x$. En integrales indefinidas, el triángulo de
referencia es indispensable para expresar $\theta$ y todas las funciones
trigonométricas en términos de $x$.
\end{rem}

\subsection{Caso 1: Radical $\sqrt{a^2 - u^2}$}

Sustitución: $u = a\sin\theta$, $\theta \in \left[-\frac{\pi}{2},
\frac{\pi}{2}\right]$; $du = a\cos\theta\,d\theta$;
$\sqrt{a^2-u^2} = a\cos\theta$.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
    \draw[thick] (0,0) -- (2,0) -- (2,1.5) -- cycle;
    \draw (1.8,0) -- (1.8,0.2) -- (2,0.2);
    \node[below] at (1,0) {$\sqrt{a^2-u^2}$};
    \node[right] at (2,0.75) {$u$};
    \node[above left] at (1,0.75) {$a$};
    \draw (0.4,0) arc (0:36.87:0.4);
    \node at (0.65,0.15) {$\theta$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{example}
Calcular $\displaystyle\int \frac{dx}{\sqrt{9-x^2}}$.
\end{example}

\begin{myproof}
Con $a=3$: $x=3\sin\theta$, $dx=3\cos\theta\,d\theta$,
$\sqrt{9-x^2}=3\cos\theta$:
\[
\int\frac{3\cos\theta\,d\theta}{3\cos\theta}=\int d\theta=\theta+C
=\arcsin\!\left(\frac{x}{3}\right)+C. \qquad\square
\]
\end{myproof}

\begin{example}
Calcular $\displaystyle\int x^2\sqrt{4-x^2}\,dx$.
\end{example}

\begin{myproof}
Con $a=2$: $x=2\sin\theta$, $dx=2\cos\theta\,d\theta$,
$\sqrt{4-x^2}=2\cos\theta$, $x^2=4\sin^2\theta$:
\[
\int 4\sin^2\!\theta\cdot 2\cos\theta\cdot 2\cos\theta\,d\theta
= 16\int\sin^2\!\theta\cos^2\!\theta\,d\theta
= 16\int\frac{\sin^2\!2\theta}{4}\,d\theta
= 4\int\frac{1-\cos 4\theta}{2}\,d\theta
= 2\theta - \frac{\sin 4\theta}{2}+C.
\]
Del triángulo: $\theta=\arcsin\!\left(\frac{x}{2}\right)$,
$\sin\theta=\frac{x}{2}$, $\cos\theta=\frac{\sqrt{4-x^2}}{2}$.
Usando $\sin 4\theta=4\sin\theta\cos\theta(1-2\sin^2\theta)$:
\[
\int x^2\sqrt{4-x^2}\,dx
= 2\arcsin\!\left(\frac{x}{2}\right)
- \frac{x\sqrt{4-x^2}(4-2x^2)}{8}+C. \qquad\square
\]
\end{myproof}

\subsection{Caso 2: Radical $\sqrt{a^2+u^2}$}

Sustitución: $u=a\tan\theta$, $\theta\in\left(-\frac{\pi}{2},
\frac{\pi}{2}\right)$; $du=a\sec^2\theta\,d\theta$;
$\sqrt{a^2+u^2}=a\sec\theta$.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
    \draw[thick] (0,0) -- (2,0) -- (2,1.5) -- cycle;
    \draw (1.8,0) -- (1.8,0.2) -- (2,0.2);
    \node[below] at (1,0) {$a$};
    \node[right] at (2,0.75) {$u$};
    \node[above left] at (1,0.75) {$\sqrt{a^2+u^2}$};
    \draw (0.4,0) arc (0:36.87:0.4);
    \node at (0.65,0.15) {$\theta$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{example}
Calcular $\displaystyle\int\frac{dx}{\sqrt{x^2+16}}$.
\end{example}

\begin{myproof}
Con $a=4$: $x=4\tan\theta$, $dx=4\sec^2\theta\,d\theta$,
$\sqrt{x^2+16}=4\sec\theta$:
\[
\int\frac{4\sec^2\theta\,d\theta}{4\sec\theta}=\int\sec\theta\,d\theta
=\ln|\sec\theta+\tan\theta|+C.
\]
Del triángulo: $\tan\theta=\frac{x}{4}$,
$\sec\theta=\frac{\sqrt{x^2+16}}{4}$:
\[
\int\frac{dx}{\sqrt{x^2+16}}
=\ln\left|\frac{\sqrt{x^2+16}+x}{4}\right|+C
=\ln\left|\sqrt{x^2+16}+x\right|+C_1. \qquad\square
\]
\end{myproof}

\subsection{Caso 3: Radical $\sqrt{u^2-a^2}$}

Sustitución: $u=a\sec\theta$, $\theta\in\left[0,\frac{\pi}{2}\right)\cup
\left(\frac{\pi}{2},\pi\right]$; $du=a\sec\theta\tan\theta\,d\theta$;
$\sqrt{u^2-a^2}=a\tan\theta$.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
    \draw[thick] (0,0) -- (2,0) -- (2,1.5) -- cycle;
    \draw (1.8,0) -- (1.8,0.2) -- (2,0.2);
    \node[below] at (1,0) {$a$};
    \node[right] at (2,0.75) {$\sqrt{u^2-a^2}$};
    \node[above left] at (1,0.75) {$u$};
    \draw (0.4,0) arc (0:36.87:0.4);
    \node at (0.65,0.15) {$\theta$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{example}
Calcular $\displaystyle\int\frac{\sqrt{x^2-9}}{x}\,dx$.
\end{example}

\begin{myproof}
Con $a=3$: $x=3\sec\theta$, $dx=3\sec\theta\tan\theta\,d\theta$,
$\sqrt{x^2-9}=3\tan\theta$:
\[
\int\frac{3\tan\theta\cdot 3\sec\theta\tan\theta\,d\theta}{3\sec\theta}
=3\int\tan^2\!\theta\,d\theta
=3\int(\sec^2\theta-1)\,d\theta
=3\tan\theta-3\theta+C.
\]
Del triángulo: $\tan\theta=\frac{\sqrt{x^2-9}}{3}$,
$\theta=\operatorname{arcsec}\!\!\left(\frac{x}{3}\right)$:
\[
\int\frac{\sqrt{x^2-9}}{x}\,dx
=\sqrt{x^2-9}-3\operatorname{arcsec}\!\!\left(\frac{x}{3}\right)+C.
\qquad\square
\]
\end{myproof}

\subsection{Tabla resumen de sustituciones}

\begin{center}
\begin{tabular}{>{$}c<{$} >{$}c<{$} >{$}c<{$} >{$}c<{$}}
\toprule
\text{Radical} & \text{Sustitución} & \text{Diferencial}
& \text{Simplificación} \\
\midrule
\sqrt{a^2-u^2} & u=a\sin\theta & du=a\cos\theta\,d\theta
& \sqrt{a^2-u^2}=a\cos\theta \\[4pt]
\sqrt{a^2+u^2} & u=a\tan\theta & du=a\sec^2\theta\,d\theta
& \sqrt{a^2+u^2}=a\sec\theta \\[4pt]
\sqrt{u^2-a^2} & u=a\sec\theta & du=a\sec\theta\tan\theta\,d\theta
& \sqrt{u^2-a^2}=a\tan\theta \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{rem}
Cuando el radical involucra una cuadrática general $\sqrt{ax^2+bx+c}$,
el primer paso es \textbf{completar el cuadrado} para reducirla a una de
las tres formas estándar. Por ejemplo,
$\sqrt{x^2+4x+5}=\sqrt{(x+2)^2+1}$ corresponde al Caso 2 con $u=x+2$,
$a=1$.
\end{rem}

%----------------------------------------------------------
\section{Integración por Fracciones Parciales}
%----------------------------------------------------------

\subsection{Fundamento algebraico}

Una \textbf{función racional} es un cociente de polinomios
$\frac{P(x)}{Q(x)}$. El teorema de descomposición en fracciones parciales,
basado en el \textbf{teorema fundamental del álgebra}, establece que todo
polinomio real $Q(x)$ se factoriza completamente en factores lineales
$(ax+b)^k$ y factores cuadráticos irreducibles $(ax^2+bx+c)^k$ (con
discriminante negativo). Sobre esta factorización se construye la
descomposición, que expresa $\frac{P(x)}{Q(x)}$ como suma de fracciones
más simples, cada una directamente integrable.

\begin{rem}
Toda función racional es integrable en términos de funciones elementales:
el resultado siempre es combinación de logaritmos y arcotangentes. El
obstáculo práctico suele ser la factorización de $Q(x)$, que para
polinomios de grado alto puede ser difícil o algebraicamente imposible
en forma cerrada.
\end{rem}

\subsection{Procedimiento}

\begin{pasos}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Verificar propicidad.} Si $\deg P \geq \deg Q$, realizar
    división polinómica larga hasta obtener residuo con $\deg(\text{res})
    < \deg Q$.
    \item \textbf{Factorizar $Q(x)$} en factores lineales y cuadráticos
    irreducibles sobre $\R$.
    \item \textbf{Escribir la descomposición parcial} según los casos
    siguientes.
    \item \textbf{Determinar las constantes} multiplicando por $Q(x)$ y
    evaluando en las raíces de $Q$, o comparando coeficientes.
    \item \textbf{Integrar} cada fracción usando las fórmulas básicas.
\end{enumerate}
\end{pasos}

\subsection{Casos de descomposición}

\begin{definition}
Sea $\frac{P(x)}{Q(x)}$ una fracción propia:

\textbf{Caso I --- Factores lineales distintos.}
$Q(x)=(x-a_1)\cdots(x-a_n)$, $a_i$ distintos:
\[
\frac{P(x)}{Q(x)}=\frac{A_1}{x-a_1}+\cdots+\frac{A_n}{x-a_n}.
\]

\textbf{Caso II --- Factor lineal repetido.} Por cada $(x-a)^k$:
\[
\frac{A_1}{x-a}+\frac{A_2}{(x-a)^2}+\cdots+\frac{A_k}{(x-a)^k}.
\]

\textbf{Caso III --- Factor cuadrático irreducible simple.}
Por cada $x^2+bx+c$ ($\Delta<0$):
\[
\frac{Ax+B}{x^2+bx+c}.
\]

\textbf{Caso IV --- Factor cuadrático irreducible repetido.}
Por cada $(x^2+bx+c)^k$:
\[
\frac{A_1 x+B_1}{x^2+bx+c}+\frac{A_2 x+B_2}{(x^2+bx+c)^2}+\cdots+
\frac{A_k x+B_k}{(x^2+bx+c)^k}.
\]
\end{definition}

\subsection{Fórmulas de integración para cada fracción}

\[
\int\frac{A}{x-a}\,dx = A\ln|x-a|+C, \qquad
\int\frac{A}{(x-a)^k}\,dx = \frac{A}{(1-k)(x-a)^{k-1}}+C \;\;(k\neq 1),
\]
\[
\int\frac{A}{x^2+a^2}\,dx = \frac{A}{a}\arctan\!\left(\frac{x}{a}\right)+C,
\qquad
\int\frac{2x+b}{x^2+bx+c}\,dx = \ln|x^2+bx+c|+C.
\]
Para el Caso III general $\frac{Ax+B}{x^2+bx+c}$, se separa el numerador en
un múltiplo de la derivada del denominador más una constante residual, y
luego se completa el cuadrado para usar la fórmula de la arcotangente.

\subsection{Ejemplos}

\begin{example}
Calcular $\displaystyle\int\frac{dx}{x^2-5x+6}$.
\end{example}

\begin{myproof}
$x^2-5x+6=(x-2)(x-3)$. Caso I:
\[
\frac{1}{(x-2)(x-3)}=\frac{A}{x-2}+\frac{B}{x-3}
\implies 1=A(x-3)+B(x-2).
\]
Con $x=3$: $B=1$; con $x=2$: $A=-1$. Integrando:
\[
\int\frac{dx}{x^2-5x+6}
=-\ln|x-2|+\ln|x-3|+C
=\ln\left|\frac{x-3}{x-2}\right|+C. \qquad\square
\]
\end{myproof}

\begin{example}
Calcular $\displaystyle\int\frac{x^2+2x-1}{2x^3+3x^2-2x}\,dx$.
\end{example}

\begin{myproof}
$2x^3+3x^2-2x=x(2x-1)(x+2)$. Caso I:
\[
\frac{x^2+2x-1}{x(2x-1)(x+2)}=\frac{A}{x}+\frac{B}{2x-1}+\frac{C}{x+2}.
\]
Multiplicando: $x^2+2x-1=A(2x-1)(x+2)+Bx(x+2)+Cx(2x-1)$.
Con $x=0$: $A=\frac{1}{2}$; con $x=\frac{1}{2}$: $B=\frac{1}{5}$;
con $x=-2$: $C=-\frac{1}{10}$. Integrando:
\[
\int\frac{x^2+2x-1}{2x^3+3x^2-2x}\,dx
=\frac{1}{2}\ln|x|+\frac{1}{10}\ln|2x-1|-\frac{1}{10}\ln|x+2|+C.
\qquad\square
\]
\end{myproof}

\begin{example}
Calcular $\displaystyle\int\frac{2x+2}{x^2-4x+8}\,dx$.
\end{example}

\begin{myproof}
$\Delta = 16-32=-16<0$: denominador irreducible, Caso III. Separamos:
\[
2x+2=(2x-4)+6.
\]
\[
\int\frac{2x+2}{x^2-4x+8}\,dx
=\int\frac{2x-4}{x^2-4x+8}\,dx+6\int\frac{dx}{x^2-4x+8}
=\ln(x^2-4x+8)+6\int\frac{dx}{(x-2)^2+4}.
\]
Completando el cuadrado y usando la arcotangente:
\[
6\cdot\frac{1}{2}\arctan\!\left(\frac{x-2}{2}\right)+C
=3\arctan\!\left(\frac{x-2}{2}\right)+C.
\]
Resultado:
\[
\int\frac{2x+2}{x^2-4x+8}\,dx
=\ln(x^2-4x+8)+3\arctan\!\left(\frac{x-2}{2}\right)+C.
\qquad\square
\]
\end{myproof}

\begin{example}
Calcular $\displaystyle\int\frac{x^3+x}{x^2-1}\,dx$ (fracción impropia).
\end{example}

\begin{myproof}
$\deg P=3>\deg Q=2$: división larga. $x^3+x=(x^2-1)\cdot x+2x$, así que
$\frac{x^3+x}{x^2-1}=x+\frac{2x}{x^2-1}$. Factorizamos $x^2-1=(x-1)(x+1)$;
Caso I sobre el residuo: $\frac{2x}{(x-1)(x+1)}=\frac{A}{x-1}+\frac{B}{x+1}$,
$A=B=1$. Integrando:
\[
\int\frac{x^3+x}{x^2-1}\,dx
=\frac{x^2}{2}+\ln|x-1|+\ln|x+1|+C. \qquad\square
\]
\end{myproof}

\begin{example}
Calcular $\displaystyle\int\frac{dx}{x^2(x-1)}$ (factor lineal repetido).
\end{example}

\begin{myproof}
Casos I y II combinados:
\[
\frac{1}{x^2(x-1)}=\frac{A}{x}+\frac{B}{x^2}+\frac{C}{x-1}
\implies 1=Ax(x-1)+B(x-1)+Cx^2.
\]
Con $x=0$: $B=-1$; con $x=1$: $C=1$; con $x=-1$: $A=-1$. Integrando:
\[
\int\frac{dx}{x^2(x-1)}
=-\ln|x|+\frac{1}{x}+\ln|x-1|+C
=\ln\left|\frac{x-1}{x}\right|+\frac{1}{x}+C. \qquad\square
\]
\end{myproof}

\begin{rem}
Las cinco técnicas de este capítulo no son independientes: en muchos
problemas se aplican de forma combinada. Una integral puede requerir primero
completar el cuadrado (reducción algebraica), luego sustitución
trigonométrica (que produce una potencia de secante), y finalmente
integración por partes (para reducir esa potencia). La integración es
esencialmente un arte de reconocimiento de patrones cuya destreza se
desarrolla mediante la resolución sistemática de una variedad amplia de
ejercicios.
\end{rem}

%----------------------------------------------------------
\section{Ejercicios propuestos}
%----------------------------------------------------------

\begin{prob}
Calcule las siguientes integrales usando sustitución simple, integración
por partes o fracciones parciales según corresponda:
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $\displaystyle\int\sqrt{1-4y}\,dy$
\item $\displaystyle\int x^4\sqrt{3x^5-5}\,dx$
\item $\displaystyle\int y^2\sec^2(y^3)\,dy$
\item $\displaystyle\int\frac{x^2-4x+6}{x^3-6x^2+18x}\,dx$
\item $\displaystyle\int x^2 e^x\cos x\,dx$
\item $\displaystyle\int\frac{x^2+2x}{\sqrt{x^3+3x^2+1}}\,dx$
\item $\displaystyle\int\sec x\tan x\cos(\sec x)\,dx$
\item $\displaystyle\int x^2 e^x\,dx$
\item $\displaystyle\int\cos^2 x\,dx$
\item $\displaystyle\int\frac{xe^x}{(x+1)^2}\,dx$
\item $\displaystyle\int\sin t\ln(\cos t)\,dt$
\item $\displaystyle\int x\sec^2 x\,dx$
\item $\displaystyle\int x\arctan x\,dx$
\item $\displaystyle\int e^x\cos x\,dx$
\item $\displaystyle\int\sqrt{20-8x-x^2}\,dx$
\item $\displaystyle\int\frac{5x-1}{x^2-1}\,dx$
\item $\displaystyle\int\frac{3x-13}{(x+2)(x-5)}\,dx$
\item $\displaystyle\int\cos x\sqrt{4-\sin^2 x}\,dx$
\item $\displaystyle\int\frac{2x^2+3x+2}{x^3+4x^2+6x+4}\,dx$
\item $\displaystyle\int\frac{1}{9x^4+x^2}\,dx$
\item $\displaystyle\int\frac{e^{5x}}{(e^{2x}+1)^2}\,dx$
\item $\displaystyle\int\frac{\ln x}{x^2}\,dx$
\item $\displaystyle\int\frac{2x^2-x-20}{x^2+x-6}\,dx$
\item $\displaystyle\int\frac{2x^2-5x+1}{x^3-2x^2-x+2}\,dx$
\item $\displaystyle\int\frac{x^3+2x^2-3x+1}{x^2-1}\,dx$
\item $\displaystyle\int\frac{x^2}{(x-1)^2(x^2+4)}\,dx$
\item $\displaystyle\int\frac{2x^3-5x^2+4x-1}{(x^2+1)^2}\,dx$
\item $\displaystyle\int\frac{x^2\ln x}{x^2+1}\,dx$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{prob}

\begin{prob}
Calcule las siguientes integrales de potencias trigonométricas:
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $\displaystyle\int\sin^2(5x)\,dx$
\item $\displaystyle\int\cos^3 x\,dx$
\item $\displaystyle\int\sin^3 x\cos^2 x\,dx$
\item $\displaystyle\int\sec^4(5x)\,dx$
\item $\displaystyle\int\tan^2 x\,dx$
\item $\displaystyle\int\sec(7x)\,dx$
\item $\displaystyle\int\sin x\cos x\,dx$
\item $\displaystyle\int\sin^4(6x)\,dx$
\item $\displaystyle\int\tan^3\!\left(\tfrac{x}{2}\right)\sec^2\!\left(\tfrac{x}{2}\right)dx$
\item $\displaystyle\int\frac{\tan^3 x}{\sqrt{\sec x}}\,dx$
\item $\displaystyle\int\tan^3(2x)\sec(2x)\,dx$
\item $\displaystyle\int\sin^3 x\cos^4 x\,dx$
\item $\displaystyle\int\sec^5 x\,dx$
\item $\displaystyle\int\sin^4 x\cos^2 x\,dx$
\item $\displaystyle\int\tan^2 x\sec^5 x\,dx$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{prob}

\begin{prob}
Calcule las siguientes integrales usando sustitución trigonométrica:
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $\displaystyle\int\frac{dx}{\sqrt{9-x^2}}$
\item $\displaystyle\int\frac{dx}{x^2+4}$
\item $\displaystyle\int\sqrt{1-4x^2}\,dx$
\item $\displaystyle\int\frac{x^2}{\sqrt{16-x^2}}\,dx$
\item $\displaystyle\int\frac{dx}{\sqrt{x^2-7}}$
\item $\displaystyle\int\frac{dt}{t^2\sqrt{t^2-16}}$
\item $\displaystyle\int\frac{dx}{(x^2+4)^{3/2}}$
\item $\displaystyle\int\sqrt{a^2-x^2}\,dx$
\item $\displaystyle\int\frac{x^2}{\sqrt{2x-x^2}}\,dx$
\item $\displaystyle\int\frac{x}{\sqrt{x^2+6x+12}}\,dx$
\item $\displaystyle\int\frac{dx}{x\sqrt{4x^2+9}}$
\item $\displaystyle\int\frac{\cos x}{\sqrt{1+\sin^2 x}}\,dx$
\item $\displaystyle\int\sqrt{x^2+2x}\,dx$
\item $\displaystyle\int\frac{dz}{z\sqrt{25-4z^2}}$
\item $\displaystyle\int\frac{x^2}{\sqrt{5-4x^2}}\,dx$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{prob}

\begin{prob}[Problemas de referencia \emph{--- Spivak, Cap.~19 y Larson}]
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $\displaystyle\int\sqrt{\tan x}\,dx$
\item $\displaystyle\int\frac{dx}{x^6+1}$
\item $\displaystyle\int\frac{dx}{1+\sin^2 x}$
\item $\displaystyle\int\frac{dx}{x\sqrt{x^n+1}}$
\item $\displaystyle\int\frac{x^2}{(2x-x^2)^{3/2}}\,dx$
\item $\displaystyle\int\frac{dx}{x^4\sqrt{x^2-9}}$
\item $\displaystyle\int\frac{dx}{2-\sin x}$
\item $\displaystyle\int_0^{\pi/2}\sin^n x\,dx$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{prob}
