\chapter{Transformaciones lineales}\label{translineales}

Las transformaciones lineales constituyen una herramienta esencial en numerosos campos, como la generación de efectos visuales realistas, el procesamiento de imágenes digitales, el cifrado de información, la compresión eficiente de datos, el análisis de patrones y estructuras en conjuntos de datos, así como en el modelado y la predicción de fenómenos complejos. Particularmente en el plano y en el espacio, las transformaciones lineales permiten realizar operaciones fundamentales como rotaciones, escalados y traslaciones de objetos.

Son especialmente relevantes en áreas como las gráficas computacionales y el \textit{machine learning}. En gráficas computacionales, permiten modelar y manipular objetos mediante rotaciones, escalados y traslaciones, facilitando la animación y renderización de escenas tridimensionales. En \textit{machine learning}, las transformaciones lineales intervienen en la normalización y reducción de dimensionalidad de datos (por ejemplo, mediante PCA), así como en la estructura interna de modelos como las redes neuronales, donde las operaciones principales se basan en multiplicaciones de matrices y vectores.

En este capítulo se estudiarán las propiedades fundamentales de las transformaciones lineales entre espacios vectoriales. Se mostrará cómo estas funciones permiten describir cualquier espacio vectorial de dimensión finita $n$ como un espacio estándar, tal como $\mathbb{R}^n$ o $\mathbb{C}^n$, utilizando conceptos clave como la linealidad, la composición de transformaciones, la invertibilidad y las propiedades asociadas de las transformaciones lineales. Además, se retomará el concepto de cambio de base, lo cual permitirá comprender cómo representar y analizar las transformaciones en distintos sistemas de coordenadas.


\section{Transformaciones lineales}
\begin{definition}[Transformación lineal] \label{defTL}
Sean $V$ y $W$ espacios vectoriales sobre el mismo campo $\mathbb{F}$. Una \textbf{transformación lineal} $T:V\rightarrow W$ es una función de $V$ en $W$ que satisface, para todo par de vectores $v_1, v_2 \in V$ y todo escalar $k \in \mathbb{F}$, las siguientes propiedades:
\begin{enumerate}[$1.$]
    \item \textbf{Propiedad aditiva:} $T(v_1 + v_2) = T(v_1) + T(v_2)$.
    \item \textbf{Propiedad homogénea:} $T(k v_1) = k T(v_1)$.
\end{enumerate}
De manera equivalente, para cualesquiera $u, v \in V$ y $k, m \in \mathbb{F}$, se cumple que $T(k u + m v) = k T(u) + m T(v)$. Finalmente, si $T:V\rightarrow V$, diremos que $T$ es un \textbf{operador lineal}.
\end{definition}


\begin{example}[Verificación de transformaciones lineales]
Verifique si las siguientes funciones son transformaciones lineales:

\begin{enumerate}
    \item $T:\mathbb{R}^2 \to \mathbb{R}^2$, definida por $T\left(\begin{pmatrix}x\\y\end{pmatrix}\right)= \begin{pmatrix}2x\\3x+y\end{pmatrix}$.

    \begin{myproof}
    \textbf{Paso 1:} Tomamos $u, v \in \mathbb{R}^2$ y $k, m \in \mathbb{R}$ arbitrarios.

    \textbf{Paso 2:} Calculamos $T(ku + mv)$ directamente:
    \begin{align*}
        T(ku + mv) &= T\left(\begin{pmatrix}ku_1 + mv_1 \\ ku_2 + mv_2\end{pmatrix}\right) \\
        &= \begin{pmatrix}2(ku_1 + mv_1) \\ 3(ku_1 + mv_1) + ku_2 + mv_2\end{pmatrix} \\
        &= k\begin{pmatrix}2u_1 \\ 3u_1 + u_2\end{pmatrix} + m\begin{pmatrix}2v_1 \\ 3v_1 + v_2\end{pmatrix}
        = kT\left(\begin{pmatrix}u_1\\u_2\end{pmatrix}\right) + mT\left(\begin{pmatrix}v_1\\v_2\end{pmatrix}\right).
    \end{align*}

    \textbf{Paso 3:} Como $T(ku+mv)=kT(u)+mT(v)$, concluimos $\boxed{T \text{ es transformación lineal}}$.
    \end{myproof}

    \item $T: \mathbb{P}_3(\mathbb{R}) \to \mathbb{P}_2(\mathbb{R})$, definida por $T(p(x)) = p'(x)$.

    \begin{myproof}
    \textbf{Paso 1:} Sean $u(x) = \sum_{i=0}^3 a_i x^i$ y $v(x) = \sum_{i=0}^3 b_i x^i$, con $k, m \in \mathbb{R}$.

    \textbf{Paso 2:} Por la linealidad de la derivada:
    \begin{align*}
        T(ku + mv) &= (ku + mv)' = k u'(x) + m v'(x) = kT(u) + mT(v).
    \end{align*}

    \textbf{Paso 3:} Concluimos $\boxed{T \text{ es transformación lineal}}$.
    \end{myproof}

    \item $T:\mathbb{R}^2 \to \mathbb{R}^2$, definida por $T\left(\begin{pmatrix}x\\y\end{pmatrix}\right) = \begin{pmatrix}x^2 \\ y\end{pmatrix}$.

    \begin{myproof}
    \textbf{Paso 1:} Calculamos $T(ku + mv)$ para $u, v \in \mathbb{R}^2$ y $k, m \in \mathbb{R}$:
    \begin{align*}
        T(ku + mv) &= \begin{pmatrix}(ku_1 + mv_1)^2 \\ ku_2 + mv_2\end{pmatrix}.
    \end{align*}

    \textbf{Paso 2:} La primera componente $(ku_1 + mv_1)^2 \neq ku_1^2 + mv_1^2 = k[T(u)]_1 + m[T(v)]_1$ en general (por ejemplo, con $k=m=1$, $u_1=v_1=1$: $(1+1)^2=4\neq 1+1=2$).

    \textbf{Paso 3:} Como $T(ku+mv)\neq kT(u)+mT(v)$, concluimos $\boxed{T \text{ no es transformación lineal}}$.
    \end{myproof}
\end{enumerate}
\end{example}


\begin{rem}
El operador derivada puede extenderse al espacio $\mathcal{C}[a,b] \to \mathcal{C}[a,b]$. Si $f: \mathbb{C} \to \mathbb{C}$, es posible analizar la función en términos de las ecuaciones de Cauchy-Riemann. Por ejemplo, considere $f: \mathbb{C} \to \mathbb{C}$ definida por $f(z) = z^2$, donde $z = x + yi$.

Observamos que
\[
f(x+yi) = (x + yi)^2 = x^2 - y^2 + 2xyi,
\]
donde $u(x,y) = x^2 - y^2$ es la parte real y $v(x,y) = 2xy$ es la parte imaginaria.

Las ecuaciones de Cauchy-Riemann requieren que
\[
\frac{\partial u}{\partial x} = \frac{\partial v}{\partial y} \quad \text{y} \quad \frac{\partial u}{\partial y} = -\frac{\partial v}{\partial x}.
\]
Calculando las derivadas parciales:
\[
\frac{\partial u}{\partial x} = 2x, \quad \frac{\partial v}{\partial y} = 2x, \quad \frac{\partial u}{\partial y} = -2y, \quad \frac{\partial v}{\partial x} = 2y.
\]
Por lo tanto, ambas condiciones se cumplen para toda $z \in \mathbb{C}$.
\end{rem}

\begin{example}[Operador integral]
Considere $T: \mathcal{C}[a,b] \to \mathcal{C}[a,b]$ definido por
\[
T(f)(x) = \int_a^x f(t)\,dt.
\]
Verifique que $T$ es una transformación lineal.
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1.} Sean $p, q \in \mathcal{C}[a,b]$ y $k, m \in \mathbb{R}$ arbitrarios.

\textbf{Paso 2.} Por la linealidad de la integral:
\begin{align*}
    T(kp + m q)(x) &= \int_a^x (k p(t) + m q(t))\,dt \\
    &= k \int_a^x p(t)\,dt + m \int_a^x q(t)\,dt \\
    &= k\, T(p)(x) + m\, T(q)(x).
\end{align*}

\textbf{Paso 3.} Como $T(kp+mq) = kT(p) + mT(q)$, concluimos que $\boxed{T \text{ es transformación lineal}}$.
\end{myproof}
\end{example}


\begin{theorem}
Sea $V$ un espacio vectorial de dimensión finita sobre un campo $\mathbb{F}$ y $W$ un espacio vectorial sobre el mismo campo. Si $B = \{v_1, v_2, \ldots, v_n\}$ es una base de $V$, entonces para cualquier transformación lineal $T: V \to W$ y cualquier $u \in V$ expresado como $u = \sum_{i=1}^{n} k_i v_i$ con $k_i \in \mathbb{F}$, se cumple:
\[
T(u) = \sum_{i=1}^{n} k_i T(v_i).
\]
\begin{proof}
Dado que $B = \{v_1, \ldots, v_n\}$ es una base de $V$, todo vector $u \in V$ puede escribirse de forma única como $u = \sum_{i=1}^{n} k_i v_i$ con $k_i \in \mathbb{F}$. Por linealidad de $T$, se tiene:
\[
T(u) = T\left(\sum_{i=1}^{n} k_i v_i\right) = \sum_{i=1}^{n} k_i T(v_i).
\]
\end{proof}
\end{theorem}

\begin{example}[Propiedades básicas de transformaciones lineales]
\begin{enumerate}
    \item Para el vector nulo $0 \in V$, se tiene:
    \[
    0 = \sum_{i=1}^n 0 \cdot v_i,
    \]
    por lo que
    \[
    T(0) = T\left(\sum_{i=1}^n 0 \cdot v_i\right) = \sum_{i=1}^n 0 \cdot T(v_i) = 0,
    \]
    es decir, toda transformación lineal envía el vector cero del dominio al vector cero del codominio.

    \item Para cualquier $u, v \in V$, se cumple:
    \[
    T(u - v) = T(u) + T(-v) = T(u) - T(v).
    \]
\end{enumerate}
\end{example}

\section{Núcleo, imagen y el teorema de la dimensión}

\begin{definition}[Kernel e imagen de una transformación lineal]
Sea $T: V \to W$ una transformación lineal entre espacios vectoriales sobre un campo $\mathbb{F}$. Se definen:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Kernel} o \textbf{núcleo} de $T$:
    \[
    \ker(T) = \{\, x \in V \mid T(x) = 0 \,\}
    \]
    Es el conjunto de todos los vectores de $V$ que se transforman en el vector cero de $W$ bajo $T$.

    \item \textbf{Imagen} de $T$:
    \[
    \operatorname{Im}(T) = \{\, w \in W \mid \exists\, u \in V \text{ tal que } T(u) = w \,\}
    \]
    Es el conjunto de todos los vectores de $W$ que son imagen de algún vector de $V$ bajo la transformación $T$.
\end{itemize}
\end{definition}


\begin{theorem}
Sea $T: V \to W$ una transformación lineal entre espacios vectoriales sobre un campo $\mathbb{F}$. Entonces, el núcleo $\ker(T)$ es un subespacio vectorial de $V$ y la imagen $\operatorname{Im}(T)$ es un subespacio vectorial de $W$.
\begin{proof}
\begin{enumerate}[i.]
    \item \textbf{El núcleo es un subespacio de $V$:} \\
    Por definición, $\ker(T) = \{u \in V \mid T(u) = 0\}$.\\
    - El vector cero de $V$ pertenece al núcleo, ya que $T(0) = 0$.\\
    - Si $u, v \in \ker(T)$, entonces $T(u) = 0$ y $T(v) = 0$. Por linealidad,
    \[
    T(u + v) = T(u) + T(v) = 0 + 0 = 0,
    \]
    por lo tanto $u + v \in \ker(T)$.\\
    - Si $u \in \ker(T)$ y $k \in \mathbb{F}$, entonces $T(u) = 0$, así que
    \[
    T(k u) = k T(u) = k \cdot 0 = 0,
    \]
    por lo tanto $k u \in \ker(T)$.\\
    Así, $\ker(T)$ es un subespacio vectorial de $V$.

    \item \textbf{La imagen es un subespacio de $W$:} \\
    Por definición, $\operatorname{Im}(T) = \{w \in W \mid \exists v \in V \text{ tal que } T(v) = w\}$.\\
    - El vector cero de $W$ pertenece a la imagen, ya que $T(0) = 0$.\\
    - Si $w_1, w_2 \in \operatorname{Im}(T)$, existen $v_1, v_2 \in V$ tales que $T(v_1) = w_1$ y $T(v_2) = w_2$. Por linealidad,
    \[
    T(v_1 + v_2) = T(v_1) + T(v_2) = w_1 + w_2,
    \]
    por lo tanto $w_1 + w_2 \in \operatorname{Im}(T)$.\\
    - Si $w_1 \in \operatorname{Im}(T)$ y $k \in \mathbb{F}$, existe $v_1 \in V$ tal que $T(v_1) = w_1$. Entonces,
    \[
    T(k v_1) = k T(v_1) = k w_1,
    \]
    por lo tanto $k w_1 \in \operatorname{Im}(T)$.\\
    Así, $\operatorname{Im}(T)$ es un subespacio vectorial de $W$.
\end{enumerate}
\end{proof}
\end{theorem}

\begin{definition}[Rango y nulidad]
Sea $T: V \to W$ una transformación lineal entre espacios vectoriales. Se definen:

\begin{itemize}
    \item El \textbf{rango} de $T$, denotado por $\operatorname{rang}(T)$ o $\operatorname{rank}(T)$, es la dimensión de la imagen de $T$:
    \[
    \operatorname{rang}(T) = \dim(\operatorname{Im}(T)).
    \]
    \item La \textbf{nulidad} de $T$, denotada por $\operatorname{nul}(T)$, es la dimensión del núcleo de $T$:
    \[
    \operatorname{nul}(T) = \dim(\ker(T)).
    \]
\end{itemize}
\end{definition}


\begin{theorem}[Teorema de la dimensión]\label{teodim}
Sea $T: V \to W$ una transformación lineal entre espacios vectoriales sobre un campo $\mathbb{F}$, con $\dim(V)$ y $\dim(W)$ finitos. Entonces,
\[
\operatorname{rang}(T) + \operatorname{nul}(T) = \dim(V).
\]
\begin{proof}
Supongamos que $\dim(V) = n$ y que $\operatorname{nul}(T) = r$, es decir, $\dim(\ker(T)) = r$. Sea $\{v_1, \ldots, v_r\}$ una base de $\ker(T)$. Como $\dim(V) = n$, es posible completar esta base a una base de $V$: $\{v_1, \ldots, v_r, v_{r+1}, \ldots, v_n\}$.

Demostraremos que $\{T(v_{r+1}), \ldots, T(v_n)\}$ es una base de $\operatorname{Im}(T)$.

Sea $w \in \operatorname{Im}(T)$. Entonces, existe $v \in V$ tal que $T(v) = w$. Como $\{v_1, \ldots, v_n\}$ es base de $V$, existen escalares $k_1, \ldots, k_n$ tales que
\[
v = \sum_{i=1}^n k_i v_i = \sum_{i=1}^r k_i v_i + \sum_{i=r+1}^n k_i v_i.
\]
Aplicando $T$ y usando la linealidad,
\[
w = T(v) = \sum_{i=1}^r k_i T(v_i) + \sum_{i=r+1}^n k_i T(v_i).
\]
Como $v_1, \ldots, v_r \in \ker(T)$, se tiene $T(v_1) = \cdots = T(v_r) = 0$, por lo que
\[
w = \sum_{i=r+1}^n k_i T(v_i).
\]
Esto muestra que $\{T(v_{r+1}), \ldots, T(v_n)\}$ genera $\operatorname{Im}(T)$.

Veamos que este conjunto es linealmente independiente. Supongamos que
\[
\sum_{i=r+1}^n c_i T(v_i) = 0.
\]
Entonces,
\[
T\left(\sum_{i=r+1}^n c_i v_i\right) = 0,
\]
por lo que $\sum_{i=r+1}^n c_i v_i \in \ker(T)$. Como $\{v_1, \ldots, v_r, v_{r+1}, \ldots, v_n\}$ es base de $V$, la única forma de escribir el vector cero es con todos los coeficientes nulos. Así, $c_{r+1} = \cdots = c_n = 0$. Por lo tanto, $\{T(v_{r+1}), \ldots, T(v_n)\}$ es linealmente independiente y, por lo tanto, es una base de $\operatorname{Im}(T)$.

Como hay $n-r$ vectores en este conjunto, $\dim(\operatorname{Im}(T)) = n - r$. Finalmente,
\[
\dim(\operatorname{Im}(T)) + \dim(\ker(T)) = (n - r) + r = n = \dim(V).
\]
\end{proof}
\end{theorem}


\begin{definition}[Transformación lineal inyectiva]
Sea $T: V \to W$ una transformación lineal entre espacios vectoriales. Se dice que $T$ es \textbf{inyectiva} si para cualesquiera $u, v \in V$, se cumple que
\[
T(u) = T(v) \implies u = v.
\]
\end{definition}

\begin{definition}[Transformación lineal sobreyectiva]
Sea $T: V \to W$ una transformación lineal. Se dice que $T$ es \textbf{sobreyectiva} si para todo $w \in W$ existe $v \in V$ tal que $T(v) = w$, es decir,
\[
\operatorname{Im}(T) = W.
\]
\end{definition}


\begin{theorem}
Sea $T: V \to W$ una transformación lineal entre espacios vectoriales. Son equivalentes:
\begin{enumerate}[i.]
    \item $T$ es inyectiva.
    \item $\ker(T) = \{0\}$.
\end{enumerate}
\begin{proof}
\begin{itemize}
    \item[$i. \implies ii.$] Supongamos que $T$ es inyectiva. Si existiera $u \neq 0$ tal que $T(u) = 0$, entonces también $T(0) = 0$, lo que contradice la inyectividad de $T$. Por lo tanto, $\ker(T) = \{0\}$.
    \item[$ii. \implies i.$] Supongamos que $\ker(T) = \{0\}$. Sean $u, v \in V$ y supongamos que $T(u) = T(v)$. Entonces,
    \[
    T(u) - T(v) = 0 \implies T(u - v) = 0 \implies u - v \in \ker(T).
    \]
    Como $\ker(T) = \{0\}$, se sigue que $u - v = 0$, es decir, $u = v$. Por lo tanto, $T$ es inyectiva.
\end{itemize}
\end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}[Versión finita]
Sea $T: V \to W$ una transformación lineal entre espacios vectoriales de dimensión finita, con $\dim(V) = \dim(W)$. Entonces, son equivalentes:
\begin{enumerate}[i.]
    \item $T$ es inyectiva.
    \item $\ker(T) = \{0\}$.
    \item $T$ es sobreyectiva, es decir, $\operatorname{Im}(T) = W$.
\end{enumerate}
\begin{proof}
Ya se demostró que $i. \iff ii.$ en el teorema anterior. Probemos las demás implicaciones:

\begin{itemize}
    \item[$ii. \implies iii.$] Si $\ker(T) = \{0\}$, entonces $\operatorname{nul}(T) = 0$. Por el teorema de la dimensión,
    \[
    \dim(V) = \operatorname{rang}(T) + \operatorname{nul}(T) = \operatorname{rang}(T).
    \]
    Como $\dim(V) = \dim(W)$, se sigue que $\operatorname{rang}(T) = \dim(W)$. Por lo tanto, $\operatorname{Im}(T)$ es un subespacio de $W$ con la misma dimensión, lo que implica que $\operatorname{Im}(T) = W$, es decir, $T$ es sobreyectiva.

    \item[$iii. \implies ii.$] Supongamos que $T$ es sobreyectiva, es decir, $\operatorname{Im}(T) = W$. Si $\ker(T) \neq \{0\}$, entonces $\operatorname{nul}(T) > 0$. Por el teorema de la dimensión,
    \[
    \dim(V) = \operatorname{rang}(T) + \operatorname{nul}(T) > \operatorname{rang}(T).
    \]
    Pero como $\operatorname{Im}(T) = W$, $\operatorname{rang}(T) = \dim(W) = \dim(V)$, lo que es una contradicción. Por lo tanto, $\ker(T) = \{0\}$.
\end{itemize}
\end{proof}
\end{theorem}

\begin{example}[Núcleo, imagen y teorema de la dimensión]\label{ex:tl_nucleo_imagen}
Sea $T: \mathbb{R}^4 \to \mathbb{R}^3$ una transformación lineal definida por $T(\mathbf{x}) = A\mathbf{x}$, donde
\[
A = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & 1 & 1 \\ 1 & 3 & 2 & 1 \end{pmatrix}.
\]

\begin{enumerate}[(a)]
\item Encuentre una base para $\ker(T)$ y $\operatorname{Im}(T)$.
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1.} Reducimos $A$ por filas:
\[
\begin{pmatrix} 1 & 2 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & 1 & 1 \\ 1 & 3 & 2 & 1 \end{pmatrix}
\xrightarrow{F_3 \to F_3 - F_1 - F_2}
\begin{pmatrix} 1 & 2 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & 1 & 1 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}
\xrightarrow{F_1 \to F_1 - 2F_2}
\begin{pmatrix} 1 & 0 & -1 & -2 \\ 0 & 1 & 1 & 1 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}.
\]

\textbf{Paso 2.} Para el núcleo resolvemos $A\mathbf{x} = 0$: los pivotes están en las columnas $1$ y $2$, así que $x_3$ y $x_4$ son variables libres y
\[
x_1 = x_3 + 2x_4, \qquad x_2 = -x_3 - x_4.
\]
Tomando $(x_3, x_4) = (1,0)$ y $(0,1)$ obtenemos una base de $\ker(T)$:
\[
\left\{
\begin{pmatrix} 1 \\ -1 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix},
\begin{pmatrix} 2 \\ -1 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}
\right\}.
\]

\textbf{Paso 3.} Como los pivotes están en las columnas $1$ y $2$, las dos primeras columnas de $A$ (de la matriz \emph{original}) forman una base de $\operatorname{Im}(T)$:
\[
\left\{
\begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix},
\begin{pmatrix} 2 \\ 1 \\ 3 \end{pmatrix}
\right\}.
\]

\textbf{Paso 4.} $\boxed{\operatorname{nul}(T) = 2 \text{ y } \operatorname{rang}(T) = 2}$, con las bases anteriores.
\end{myproof}

\item Verifique el teorema de la dimensión para $T$.
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1.} Del inciso anterior, $\operatorname{nul}(T) = 2$ y $\operatorname{rang}(T) = 2$.

\textbf{Paso 2.} Según el Teorema~\ref{teodim}, debe cumplirse $\operatorname{rang}(T) + \operatorname{nul}(T) = \dim(\mathbb{R}^4)$. En efecto: $\boxed{2 + 2 = 4 = \dim(\mathbb{R}^4)}$.
\end{myproof}

\item Determine si $T$ es inyectiva, sobreyectiva o biyectiva.
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1.} Como $\operatorname{nul}(T) = 2 \neq 0$, el núcleo no es trivial y $T$ no es inyectiva.

\textbf{Paso 2.} Como $\operatorname{rang}(T) = 2 < 3 = \dim(\mathbb{R}^3)$, la imagen no es todo el codominio y $T$ no es sobreyectiva.

\textbf{Paso 3.} $\boxed{T \text{ no es inyectiva, ni sobreyectiva, ni biyectiva}}$.
\end{myproof}
\end{enumerate}
\end{example}


\section{Composición, invertibilidad e isomorfismos}

\begin{definition}[Composición de transformaciones lineales]
Sean $U$, $V$ y $W$ espacios vectoriales sobre el mismo campo $\mathbb{F}$, y sean $T_1: U \to V$ y $T_2: V \to W$ transformaciones lineales. Se define la composición $T_2 \circ T_1: U \to W$ por
\[
(T_2 \circ T_1)(u) = T_2(T_1(u)), \qquad \text{para todo } u \in U.
\]
\end{definition}

\begin{theorem}
Si $T_1: U \to V$ y $T_2: V \to W$ son transformaciones lineales, entonces la composición $T_2 \circ T_1: U \to W$ también es una transformación lineal.
\end{theorem}

\begin{proof}
Sea $u_1, u_2 \in U$ y $k, m \in \mathbb{F}$. Consideremos la combinación lineal $k u_1 + m u_2$. Entonces,
\begin{align*}
(T_2 \circ T_1)(k u_1 + m u_2) &= T_2\big(T_1(k u_1 + m u_2)\big).
\end{align*}
Como $T_1$ es lineal,
\[
T_1(k u_1 + m u_2) = k T_1(u_1) + m T_1(u_2).
\]
Aplicando $T_2$, que también es lineal,
\[
T_2\big(k T_1(u_1) + m T_1(u_2)\big) = k T_2(T_1(u_1)) + m T_2(T_1(u_2)).
\]
Por lo tanto,
\[
(T_2 \circ T_1)(k u_1 + m u_2) = k (T_2 \circ T_1)(u_1) + m (T_2 \circ T_1)(u_2).
\]
Esto prueba que $T_2 \circ T_1$ es una transformación lineal.
\end{proof}

La Figura~\ref{fig:composicion_diagrama} representa la composición como un diagrama: aplicar primero $T_1$ y después $T_2$ equivale a recorrer la flecha diagonal $T_2 \circ T_1$.

\begin{figure}[H]\centering
\begin{tikzpicture}[>=stealth, node distance=3cm, scale=1.2]
    \node (U) at (0,0) {$U$};
    \node (V) [right=of U] {$V$};
    \node (W) [below=2.2cm of V] {$W$};
    \draw[->, thick, blue!70!black] (U) -- node[above] {\small $T_1$} (V);
    \draw[->, thick, blue!70!black] (V) -- node[right] {\small $T_2$} (W);
    \draw[->, thick, dashed, red!70!black] (U) -- node[below left] {\small $T_2 \circ T_1$} (W);
\end{tikzpicture}
\caption{Diagrama conmutativo de la composición $T_2 \circ T_1: U \to W$.}\label{fig:composicion_diagrama}
\end{figure}


\begin{definition}[Inversa de una transformación lineal]
Sea $T: V \to W$ una transformación lineal. Se dice que $T$ es invertible si existe una transformación lineal $T^{-1}: W \to V$ tal que
\[
T^{-1}(T(v)) = v \quad \text{para todo } v \in V, \qquad \text{y} \qquad T(T^{-1}(w)) = w \quad \text{para todo } w \in W.
\]
En ese caso, $T^{-1}$ se llama la transformación inversa de $T$.
\end{definition}

\begin{theorem}
Sean $T_1: U \to V$ y $T_2: V \to W$ transformaciones lineales inyectivas. Entonces la composición $T_2 \circ T_1: U \to W$ también es inyectiva.
\begin{proof}
Supongamos que $(T_2 \circ T_1)(u_1) = (T_2 \circ T_1)(u_2)$ para $u_1, u_2 \in U$. Entonces
\[
T_2(T_1(u_1)) = T_2(T_1(u_2)).
\]
Como $T_2$ es inyectiva, se deduce que $T_1(u_1) = T_1(u_2)$. Como $T_1$ también es inyectiva, entonces $u_1 = u_2$. Por lo tanto, $T_2 \circ T_1$ es inyectiva.
\end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}
Sean $T_1: U \to V$ y $T_2: V \to W$ transformaciones lineales invertibles (biyectivas). Entonces la composición $T_2 \circ T_1: U \to W$ es invertible y
\[
(T_2 \circ T_1)^{-1} = T_1^{-1} \circ T_2^{-1}.
\]
\begin{proof}
Para todo $u \in U$ y $w \in W$:
\[
(T_1^{-1} \circ T_2^{-1}) \circ (T_2 \circ T_1)(u) = T_1^{-1}(T_2^{-1}(T_2(T_1(u)))) = T_1^{-1}(T_1(u)) = u,
\]
y
\[
(T_2 \circ T_1) \circ (T_1^{-1} \circ T_2^{-1})(w) = T_2(T_1(T_1^{-1}(T_2^{-1}(w)))) = T_2(T_2^{-1}(w)) = w.
\]
Por lo tanto, $T_1^{-1} \circ T_2^{-1}$ es la inversa de $T_2 \circ T_1$.
\end{proof}
\end{theorem}


\begin{definition}[Isomorfismo]
Sean $U$ y $V$ espacios vectoriales sobre el mismo campo $\mathbb{F}$. Una transformación lineal $T: U \to V$ se llama \textbf{isomorfismo} si es inyectiva y sobreyectiva, es decir, si existe una transformación lineal biyectiva entre $U$ y $V$. En tal caso, se dice que $U$ y $V$ son \textbf{isomorfos} y se denota $U \cong V$.
\end{definition}

\begin{theorem}[Isomorfismo con $\mathbb{R}^n$]
Todo espacio vectorial de dimensión $n$ sobre $\mathbb{R}$ es isomorfo a $\mathbb{R}^n$.
\begin{proof}
Sea $V$ un espacio vectorial sobre $\mathbb{R}$ con $\dim(V) = n$. Entonces existe una base $B = \{v_1, \ldots, v_n\}$ de $V$. Para cada $v \in V$, existen escalares únicos $c_1, \ldots, c_n \in \mathbb{R}$ tales que
\[
v = c_1 v_1 + \cdots + c_n v_n.
\]
Definimos la función $T: V \to \mathbb{R}^n$ por
\[
T(v) = \begin{pmatrix} c_1 \\ \vdots \\ c_n \end{pmatrix},
\]
es decir, $T(v)$ es el vector de coordenadas de $v$ respecto a la base $B.$

\textbf{Linealidad:} Dados $u, v \in V$ y $\alpha, \beta \in \mathbb{R}$,
\[
T(\alpha u + \beta v) = [\alpha u + \beta v]_B = \alpha [u]_B + \beta [v]_B = \alpha T(u) + \beta T(v).
\]
Por lo tanto, $T$ es una transformación lineal.

\textbf{Inyectividad:} Si $T(v) = 0$, entonces todas las coordenadas de $v$ son cero, por lo que $v = 0$. Así, el núcleo de $T$ es trivial y $T$ es inyectiva.

\textbf{Sobreyectividad:} Dado cualquier $a = (a_1, \ldots, a_n) \in \mathbb{R}^n$, el vector $v = a_1 v_1 + \cdots + a_n v_n \in V$ satisface $T(v) = a$. Por lo tanto, $T$ es sobreyectiva.

Como $T$ es lineal, inyectiva y sobreyectiva, es un isomorfismo. Por lo tanto, $V \cong \mathbb{R}^n.$
\end{proof}
\end{theorem}

\begin{example}[Ejemplos de isomorfismos y no isomorfismos]
Algunos ejemplos de funciones que \textbf{son} y \textbf{no son} isomorfismos:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Isomorfismos:}
    \begin{itemize}
        \item La función $T: \mathbb{P}_n(\mathbb{R}) \to \mathbb{R}^{n+1}$ dada por
        \[
        T\left(\sum_{i=0}^{n} a_i x^i\right) = (a_0, a_1, \ldots, a_n)
        \]
        es un isomorfismo, ya que asocia a cada polinomio su vector de coeficientes y es lineal, inyectiva y sobreyectiva.

        \item La función $T: \mathbb{M}_n(\mathbb{R}) \to \mathbb{R}^{n^2}$ definida por
        \[
        T(A) = (a_{11}, a_{12}, \ldots, a_{nn})
        \]
        (es decir, tomar todos los elementos de la matriz $A$ y colocarlos en un vector) es también un isomorfismo, pues es lineal y biyectiva entre espacios de igual dimensión.
    \end{itemize}

    \item \textbf{No isomorfismos:}
    \begin{itemize}
        \item La derivada $T: \mathcal{C}[a,b] \to \mathcal{C}[a,b]$, $f(x) \mapsto f'(x)$, no es isomorfismo porque no es sobreyectiva: no toda función continua es derivada de otra función continua.

        \item La derivada $T: \mathbb{P}_n(\mathbb{R}) \to \mathbb{P}_n(\mathbb{R})$, $p(x) \mapsto p'(x)$, tampoco es isomorfismo: no es inyectiva (el núcleo son los polinomios constantes) ni sobreyectiva (la imagen está en $\mathbb{P}_{n-1}(\mathbb{R})$).
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{example}

\begin{example}[Un isomorfismo entre $\mathcal{M}_2(\mathbb{R})$ y $\mathbb{R}^4$]\label{ex:tl_isomorfismo_m2}
Demuestre que la transformación lineal $T:\mathcal{M}_{2}(\mathbb{R}) \rightarrow \mathbb{R}^{4}$ definida como
\[
T\left(
\begin{pmatrix}
a & b \\
c & d
\end{pmatrix}
\right) =
\begin{pmatrix}
a \\
a+b \\
a+b+c \\
a+b+c+d
\end{pmatrix}
\]
es un isomorfismo.
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1.} $T$ es lineal porque cada componente de la imagen es una combinación lineal de las entradas $a, b, c, d$ de la matriz. Identificando $\mathcal{M}_2(\mathbb{R})$ con $\mathbb{R}^4$ en el orden $(a, b, c, d)$, la matriz de $T$ en las bases canónicas es
\[
A_T =
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 & 0 \\
1 & 1 & 0 & 0 \\
1 & 1 & 1 & 0 \\
1 & 1 & 1 & 1
\end{pmatrix}.
\]

\textbf{Paso 2.} \emph{Inyectividad.} Si $T\begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix} = 0$, el sistema
\[
a = 0, \quad a + b = 0, \quad a + b + c = 0, \quad a + b + c + d = 0
\]
se resuelve en cadena: $a = 0 \implies b = 0 \implies c = 0 \implies d = 0$. Por lo tanto $\ker(T) = \{0\}$ y $T$ es inyectiva.

\textbf{Paso 3.} \emph{Sobreyectividad.} Como $\dim(\mathcal{M}_2(\mathbb{R})) = \dim(\mathbb{R}^4) = 4$ y $T$ es inyectiva, la versión finita del teorema de equivalencias garantiza que $T$ es sobreyectiva. Alternativamente, $A_T$ es triangular inferior con $\det(A_T) = 1 \neq 0$.

\textbf{Paso 4.} $T$ es lineal, inyectiva y sobreyectiva: $\boxed{T \text{ es un isomorfismo y } \mathcal{M}_2(\mathbb{R}) \cong \mathbb{R}^4}$.
\end{myproof}
\end{example}

\section{Matriz asociada a una transformación lineal}

\begin{definition}[Matriz asociada a una transformación lineal]
Sean $V$ y $W$ espacios vectoriales sobre un campo $\mathbb{F}$, con $\dim(V) = n$ y $\dim(W) = m$. Sea $T: V \to W$ una transformación lineal. Sean $B = \{v_1, \ldots, v_n\}$ una base de $V$ y $B' = \{w_1, \ldots, w_m\}$ una base de $W$.

La \textbf{matriz asociada a $T$ respecto de las bases $B$ y $B'$}, denotada por $[T]_{B', B}$, es la matriz $A \in \mathbb{F}^{m \times n}$ tal que, para todo $x \in V$,
\[
[T(x)]_{B'} = A \cdot [x]_B,
\]
donde $[x]_B$ es el vector de coordenadas de $x$ en la base $B$, y $[T(x)]_{B'}$ es el vector de coordenadas de $T(x)$ en la base $B'$.
\end{definition}

La Figura~\ref{fig:diagrama_matriz_asociada} resume esta relación: aplicar $T$ a un vector equivale a multiplicar su vector de coordenadas por la matriz $[T]_{B',B}$.

\begin{figure}[H]\centering
\begin{tikzpicture}[>=stealth, node distance=3.5cm, scale=1]
    \node (v) at (0,0) {$x \in V$};
    \node (vb) [below=of v] {$[x]_B$};
    \node (w) [right=of v] {$T(x) \in W$};
    \node (wb) [below=of w] {$[T(x)]_{B'}$};
    
    \draw[->] (v) -- node[above] {$T$} (w);
    \draw[->] (v) -- node[left] {\footnotesize coordenadas en $B$} (vb);
    \draw[->] (w) -- node[right] {\footnotesize coordenadas en $B'$} (wb);
    \draw[->, dashed] (vb) -- node[below] {\footnotesize $[T]_{B',B}$} (wb);
\end{tikzpicture}
\caption{Diagrama conmutativo de la matriz asociada a una transformación lineal.}\label{fig:diagrama_matriz_asociada}
\end{figure}
\begin{example}[Matriz de representación de $T:\mathbb{R}^5\to\mathbb{R}^3$]\label{ejmntl}
Sea $T: \mathbb{R}^5 \to \mathbb{R}^3$ definida por
\[
T(x_1, x_2, x_3, x_4, x_5) = (x_1 + x_2,\;\; x_2 + x_3 + x_4,\;\; x_4 + x_5).
\] Calcule la matriz asociada a las bases canónicas:
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1:} Verificamos que $T$ es transformación lineal. Para $u, v \in \mathbb{R}^5$ y $k, m \in \mathbb{R}$:
\begin{align*}
T(k u + m v) &= (ku_1+mv_1+ku_2+mv_2,\;\; ku_2+mv_2+ku_3+mv_3+ku_4+mv_4,\;\; ku_4+mv_4+ku_5+mv_5) \\
&= k(u_1+u_2,\;\; u_2+u_3+u_4,\;\; u_4+u_5) + m(v_1+v_2,\;\; v_2+v_3+v_4,\;\; v_4+v_5) = kT(u)+mT(v).
\end{align*}

\textbf{Paso 2:} Calculamos la imagen de cada vector de la base canónica de $\mathbb{R}^5$:
\begin{align*}
T(e_1) &= (1,0,0), \quad T(e_2) = (1,1,0), \quad T(e_3) = (0,1,0), \quad T(e_4) = (0,1,1), \quad T(e_5) = (0,0,1).
\end{align*}

\textbf{Paso 3:} La matriz asociada a $T$ respecto de las bases canónicas (columnas = imágenes de los vectores base) es:
\[
\boxed{A = \begin{pmatrix}
1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 1 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1 & 1
\end{pmatrix}}
\]
\end{myproof}
\end{example}

\begin{rem}
Sea $T: V \to W$ una transformación lineal, y sean $B = \{v_1, \ldots, v_n\}$ una base de $V$ y $B' = \{w_1, \ldots, w_m\}$ una base de $W$. La \textbf{matriz asociada} a $T$ respecto de las bases $B$ y $B'$ se construye colocando como columnas las coordenadas de $T(v_i)$ en la base $B'$:
\[
A = \begin{pmatrix}
\left[ T(v_1) \right]_{B'} & \left[ T(v_2) \right]_{B'} & \cdots & \left[ T(v_n) \right]_{B'}
\end{pmatrix}
\]
Esto permite calcular la imagen de cualquier vector de $V$ bajo $T$ a través de la multiplicación de matrices y vectores de coordenadas.
\end{rem}

\begin{example}[Matriz de $T:\mathbb{P}_2(\mathbb{R})\to\mathbb{P}_2(\mathbb{R})$ por traslación]
Sea $T: \mathbb{P}_2(\mathbb{R}) \to \mathbb{P}_2(\mathbb{R})$ definida por
\[
T\left(a_0 + a_1 x + a_2 x^2\right) = a_0 + a_1(x+1) + a_2(x+1)^2.
\]
Calcule la matriz asociada a $T$ en la base estándar $B = \{1, x, x^2\}$.
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1.} Calculamos las imágenes de los vectores base y sus coordenadas en $B$:
\begin{align*}
T(1) &= 1 \mapsto (1, 0, 0) \\
T(x) &= x+1 \mapsto (1, 1, 0) \\
T(x^2) &= (x+1)^2 = x^2 + 2x + 1 \mapsto (1, 2, 1)
\end{align*}

\textbf{Paso 2.} Colocando los vectores de coordenadas como columnas, la matriz asociada a $T$ en la base $B$ es:
\[
\boxed{A_T = \begin{pmatrix}
1 & 1 & 1 \\
0 & 1 & 2 \\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}}
\]
\end{myproof}
\end{example}

\begin{example}[Matriz del operador derivada en $\mathbb{P}_2(\mathbb{R})$]\label{ex:tl_matriz_derivada}
Sea $D:\mathbb{P}_{2}(\mathbb{R}) \rightarrow \mathbb{P}_{2}(\mathbb{R})$ el operador derivada $D(p(x)) = p^{\prime}(x)$. Encuentre la matriz de $D$ relativa a la base $B = \left\lbrace 1, x, x^2 \right\rbrace$. Use esta matriz para calcular $D(6 - 6x + 24x^2)$.
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1.} Derivamos cada elemento de la base y expresamos el resultado en términos de $B$:
\[
\begin{aligned}
D(1) &= 0 = 0\cdot 1 + 0\cdot x + 0\cdot x^2 \\
D(x) &= 1 = 1\cdot 1 + 0\cdot x + 0\cdot x^2 \\
D(x^2) &= 2x = 0\cdot 1 + 2\cdot x + 0\cdot x^2
\end{aligned}
\]

\textbf{Paso 2.} Colocando los vectores de coordenadas como columnas, la matriz asociada es
\[
[D]_B = \begin{pmatrix}
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 2 \\
0 & 0 & 0
\end{pmatrix}.
\]

\textbf{Paso 3.} El vector de coordenadas de $p(x) = 6 - 6x + 24x^2$ respecto de $B$ es $(6, -6, 24)^T$. Multiplicamos:
\[
[D]_B \begin{pmatrix} 6 \\ -6 \\ 24 \end{pmatrix} =
\begin{pmatrix}
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 2 \\
0 & 0 & 0
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix} 6 \\ -6 \\ 24 \end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix} -6 \\ 48 \\ 0 \end{pmatrix}.
\]

\textbf{Paso 4.} Traduciendo las coordenadas de vuelta a $\mathbb{P}_2(\mathbb{R})$: $\boxed{D(6 - 6x + 24x^2) = -6 + 48x}$.
\end{myproof}
\end{example}

\begin{example}[Matriz de $T:\mathbb{R}^2\to\mathbb{R}^3$ respecto de bases no canónicas]\label{ex:tl_bases_no_canonicas}
Defina $T: \mathbb{R}^2 \rightarrow \mathbb{R}^3$ como
\[
T\begin{pmatrix}
 x_1\\x_2
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
x_1+2x_2 \\
	-x_1 \\
	0\\
\end{pmatrix}.
\]
Calcule la matriz de representación de $T$ donde $B=\left\lbrace \begin{pmatrix} 1 \\ 3 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} -2 \\ 4 \end{pmatrix} \right\rbrace$ es la base del espacio de salida y $B'=\left\lbrace \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 2 \\ 2 \\ 0 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 3 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix} \right\rbrace$ es base del espacio de llegada. Calcule una base para el kernel y la imagen de $T$.
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1.} Calculamos las imágenes de los vectores de la base $B$ del dominio:
\[
T(v_1) = T\begin{pmatrix} 1 \\ 3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 + 2 \cdot 3 \\ -1 \\ 0 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 7 \\ -1 \\ 0 \end{pmatrix},
\qquad
T(v_2) = T\begin{pmatrix} -2 \\ 4 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -2 + 2 \cdot 4 \\ 2 \\ 0 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 6 \\ 2 \\ 0 \end{pmatrix}.
\]

\textbf{Paso 2.} Expresamos cada imagen en la base $B'$ del codominio. Para $T(v_1)$ buscamos $a_1, a_2, a_3$ tales que
\[
\begin{pmatrix} 7 \\ -1 \\ 0 \end{pmatrix} = a_1 \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix} + a_2 \begin{pmatrix} 2 \\ 2 \\ 0 \end{pmatrix} + a_3 \begin{pmatrix} 3 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}
\implies
\begin{cases}
7 = a_1 + 2a_2 + 3a_3 \\
-1 = a_1 + 2a_2 \\
0 = a_1
\end{cases}
\]
La tercera ecuación da $a_1 = 0$; sustituyendo en la segunda, $a_2 = -\frac{1}{2}$; y en la primera, $7 = -1 + 3a_3 \implies a_3 = \frac{8}{3}$. De igual modo, para $T(v_2)$:
\[
\begin{cases}
6 = b_1 + 2b_2 + 3b_3 \\
2 = b_1 + 2b_2 \\
0 = b_1
\end{cases}
\implies b_1 = 0,\quad b_2 = 1,\quad b_3 = \tfrac{4}{3}.
\]

\textbf{Paso 3.} Colocando los vectores de coordenadas como columnas:
\[
\boxed{[T]_{B',B} = \begin{pmatrix}
0 & 0 \\
-\frac{1}{2} & 1 \\
\frac{8}{3} & \frac{4}{3}
\end{pmatrix}}
\]

\textbf{Paso 4.} Para el kernel y la imagen usamos la matriz de $T$ en las bases canónicas,
\[
A = \begin{pmatrix}
1 & 2 \\
-1 & 0 \\
0 & 0
\end{pmatrix}.
\]
El sistema $A\mathbf{x} = 0$ da $-x_1 = 0$ y $x_1 + 2x_2 = 0$, de donde $x_1 = x_2 = 0$: el núcleo es trivial, $\boxed{\ker(T) = \{0\}}$. Las dos columnas de $A$ son linealmente independientes, así que forman una base de la imagen:
\[
\boxed{\operatorname{Im}(T) = \operatorname{span}\left\{ \begin{pmatrix}1\\-1\\0\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}2\\0\\0\end{pmatrix} \right\}}
\]
\end{myproof}
\end{example}




\begin{definition}[Kernel e imagen de una transformación lineal bajo su matriz]
Sea $A$ la matriz de representación de la transformación lineal $T: V \to W$ respecto de bases dadas. El \textbf{kernel} (o \textbf{núcleo}) de $A$, denotado $\ker(A)$, es el conjunto de todos los vectores $x \in V$ tales que $Ax = 0$. Este conjunto es un subespacio de $V$ y corresponde al kernel de $T$:
\[
\ker(A) = \{ x \in V \mid Ax = 0 \}
\]
Por otro lado, el \textbf{espacio columna} de $A$ (o \textbf{imagen} de $A$), denotado $\operatorname{Im}(A)$, es el subespacio de $W$ generado por las columnas de $A$, y coincide con la imagen de $T$:
\[
\operatorname{Im}(A) = \{ Ax \mid x \in V \}
\]
\end{definition}

\begin{example}[Matriz, kernel e imagen de $T:\mathbb{R}^3\to\mathbb{R}^3$]
Sea $T: \mathbb{R}^3 \to \mathbb{R}^3$ definida por
\[
T\begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} x_1 + x_2 \\ 2x_1 - x_2 + x_3 \\ x_2 + 3x_3 \end{pmatrix}.
\]
Calcule la matriz de $T$ respecto de la base canónica, el kernel y la imagen de $T$.
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1.} Calculamos las imágenes de los vectores de la base canónica:
\begin{align*}
T\begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix} &= \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \\ 0 \end{pmatrix} \\
T\begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix} &= \begin{pmatrix} 1 \\ -1 \\ 1 \end{pmatrix} \\
T\begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix} &= \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ 3 \end{pmatrix}
\end{align*}

\textbf{Paso 2.} La matriz asociada (columnas = imágenes de la base) es:
\[
A = \begin{pmatrix}
1 & 1 & 0 \\
2 & -1 & 1 \\
0 & 1 & 3
\end{pmatrix}
\]

\textbf{Paso 3.} Como $\det(A) = -10 \neq 0$, la matriz es invertible, así que el núcleo es trivial y la imagen es todo el codominio:
\[
\boxed{\ker(T) = \{0\}, \qquad \operatorname{Im}(T) = \mathbb{R}^3}
\]
\end{myproof}
\end{example}

\begin{theorem}
Sean $V$ y $W$ espacios vectoriales con la misma dimensión finita $n$ y $T: V \to W$ una transformación lineal, las siguientes afirmaciones son equivalentes:
\begin{enumerate}[1.]
    \item $T$ es inyectiva.
    \item $\ker(T) = \{0\}$.
    \item $T$ es sobreyectiva ($\operatorname{Im}(T) = W$).
    \item $A$ será una matriz $n \times n$ invertible.
    \item $\det(A) \neq 0$.
    \item $A^{-1}$ representa la transformación lineal inversa de $T$, es decir, $T^{-1}: W \to V$.
\end{enumerate}
\begin{proof}
\begin{itemize}
    \item[$1 \iff 2$:] $T$ es inyectiva si y solo si $\ker(T) = \{0\}$. Si $T$ es inyectiva, la única solución de $T(v) = 0$ es $v=0$. Si $\ker(T) = \{0\}$ y $T(u) = T(v)$, entonces $T(u-v) = 0$, así $u-v = 0$ y $u = v$.

    \item[$1 \implies 3$ y $3 \implies 1$ (cuando $\dim V = \dim W$):] Si $T$ es inyectiva, entonces $\dim(\ker(T)) = 0$. Por el teorema de la dimensión, $\dim(V) = \dim(\ker(T)) + \dim(\operatorname{Im}(T)) = 0 + \dim(\operatorname{Im}(T))$, así que $\dim(\operatorname{Im}(T)) = n = \dim(W)$, por lo que $\operatorname{Im}(T) = W$, es decir, $T$ es sobreyectiva. El argumento recíproco es análogo.

    \item[$1 \iff 4$:] $T$ es inyectiva si y solo si la matriz asociada $A$ es invertible. Si $A$ no es invertible, existe $x \neq 0$ tal que $Ax = 0$, es decir, $\ker(T) \neq \{0\}$. Si $A$ es invertible, la única solución de $Ax = 0$ es $x = 0$.

    \item[$4 \iff 5$:] Una matriz cuadrada $A$ es invertible si y solo si su determinante es distinto de cero ($\det(A) \neq 0$).

    \item[$4 \iff 6$:] Si $A$ es invertible, entonces existe $A^{-1}$ tal que $A^{-1}A = I_n$, y $A^{-1}$ es la matriz asociada a la transformación inversa $T^{-1}: W \to V$.
\end{itemize}
Por lo tanto, todas las afirmaciones son equivalentes.
\end{proof}
\end{theorem}

\begin{example}[Transformación lineal $T:\mathbb{P}_2(\mathbb{R})\to\mathbb{R}^3$: propiedades y cálculos]
Defina la función $T: \mathbb{P}_2(\mathbb{R}) \to \mathbb{R}^3$ como
\[
T(p(x)) = \begin{pmatrix} p(-1) \\ p(0) \\ p(1) \end{pmatrix}
\]
\begin{enumerate}[a.]
    \item Calcule $T(x^2 + 5x + 6)$:
    \begin{myproof}
    \textbf{Paso 1:} Evaluamos $p(x)=x^2+5x+6$ en $x=-1,0,1$:
    \[
    p(-1)=1-5+6=2,\quad p(0)=6,\quad p(1)=1+5+6=12.
    \]
    \textbf{Paso 2:} Organizamos el resultado: $\boxed{T(x^2+5x+6) = \begin{pmatrix} 2 \\ 6 \\ 12 \end{pmatrix}}$.
    \end{myproof}
    \item Demuestre que $T$ es una transformación lineal.
    \begin{myproof}
    \textbf{Paso 1:} Sean $p_1, p_2 \in \mathbb{P}_2(\mathbb{R})$ y $k, m \in \mathbb{R}$.

    \textbf{Paso 2:} Calculamos $T(kp_1+mp_2)$:
    \begin{align*}
        T(k p_1 + m p_2) &= \begin{pmatrix}
            k p_1(-1) + m p_2(-1) \\
            k p_1(0) + m p_2(0) \\
            k p_1(1) + m p_2(1)
        \end{pmatrix}
        = k \begin{pmatrix} p_1(-1) \\ p_1(0) \\ p_1(1) \end{pmatrix} + m \begin{pmatrix} p_2(-1) \\ p_2(0) \\ p_2(1) \end{pmatrix}
        = kT(p_1) + mT(p_2).
    \end{align*}

    \textbf{Paso 3:} $\boxed{T \text{ es transformación lineal}}$.
    \end{myproof}

    \item Calcule la matriz asociada a $T$ usando la base canónica $B = \{1, x, x^2\}$ de $\mathbb{P}_2(\mathbb{R})$:
    \begin{myproof}
    \textbf{Paso 1:} Calculamos la imagen de cada elemento de la base:
    \[
    T(1) = \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}, \quad
    T(x) = \begin{pmatrix} -1 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}, \quad
    T(x^2) = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}.
    \]

    \textbf{Paso 2:} La matriz (columnas = imágenes de la base) es:
    \[
    \boxed{A = \begin{pmatrix}
        1 & -1 & 1 \\
        1 & 0 & 0 \\
        1 & 1 & 1
    \end{pmatrix}}
    \]
    \end{myproof}
    \item Calcule $\ker(T)$.
    \begin{myproof}
    \textbf{Paso 1:} Como $\det(A) = 2 \neq 0$, la matriz es invertible.

    \textbf{Paso 2:} $\boxed{\ker(T) = \{0\}}$.
    \end{myproof}

    \item Calcule $T^{-1} \begin{pmatrix} 0 \\ 3 \\ 0 \end{pmatrix}$.
    \begin{myproof}
    \textbf{Paso 1:} Como $A$ es invertible, $T^{-1}(X) = A^{-1} X$:
    \[
    A^{-1} = \begin{pmatrix}
        0 & 1 & 0 \\
        -\frac{1}{2} & 0 & \frac{1}{2} \\
        \frac{1}{2} & -1 & \frac{1}{2}
    \end{pmatrix}.
    \]

    \textbf{Paso 2:} Aplicamos al vector dado:
    \[
    T^{-1} \begin{pmatrix} 0 \\ 3 \\ 0 \end{pmatrix}
    = A^{-1} \begin{pmatrix} 0 \\ 3 \\ 0 \end{pmatrix}
    = \begin{pmatrix} 3 \\ 0 \\ -3 \end{pmatrix}.
    \]

    \textbf{Paso 3:} El polinomio en la base $B = \{1, x, x^2\}$ es $\boxed{3 - 3x^2}$.
    \end{myproof}
\end{enumerate}
\end{example}



\section{Transformaciones geométricas en el plano}

Toda matriz $A \in \mathbb{M}_2(\mathbb{R})$ define una transformación lineal $T(x) = Ax$ en el plano, y sus columnas son precisamente las imágenes de los vectores canónicos $e_1$ y $e_2$. Por eso, para visualizar el efecto geométrico de $T$ basta observar qué le hace al cuadrado unitario de lados $e_1$ y $e_2$: su imagen es el paralelogramo de lados $T(e_1)$ y $T(e_2)$. La Figura~\ref{fig:cuadrado_rotacion_cizalla} muestra dos casos representativos: una rotación, que gira el cuadrado sin deformarlo, y una cizalla, que lo inclina en un paralelogramo de la misma área.

\begin{figure}[H]\centering
\begin{minipage}{0.48\textwidth}\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.3]
    \draw[->] (-0.7,0) -- (1.6,0) node[below] {\small $x$};
    \draw[->] (0,-0.3) -- (0,1.6) node[left] {\small $y$};
    \draw[blue!70!black, thick, dashed] (0,0) rectangle (1,1);
    \draw[red!70!black, thick, rotate=30] (0,0) rectangle (1,1);
    \draw[->, thick, red!70!black] (0,0) -- ({cos(30)},{sin(30)}) node[right] {\small $T(e_1)$};
    \draw[->, thick, red!70!black] (0,0) -- ({-sin(30)},{cos(30)}) node[above left] {\small $T(e_2)$};
    \draw[->] (0.55,0) arc [start angle=0, end angle=30, radius=0.55];
    \node at (0.75,0.16) {\small $\theta$};
\end{tikzpicture}\\[4pt]
{\small $A = \begin{pmatrix} \cos\theta & -\sin\theta \\ \sin\theta & \cos\theta \end{pmatrix}$, $\theta = \dfrac{\pi}{6}$}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.48\textwidth}\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.3]
    \draw[->] (-0.3,0) -- (2.3,0) node[below] {\small $x$};
    \draw[->] (0,-0.3) -- (0,1.6) node[left] {\small $y$};
    \draw[blue!70!black, thick, dashed] (0,0) rectangle (1,1);
    \draw[red!70!black, thick] (0,0) -- (1,0) -- (2,1) -- (1,1) -- cycle;
    \draw[->, thick, red!70!black] (0,0) -- (1,0) node[below right] {\small $T(e_1)$};
    \draw[->, thick, red!70!black] (0,0) -- (1,1) node[above right] {\small $T(e_2)$};
\end{tikzpicture}\\[4pt]
{\small $A = \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}$}
\end{minipage}
\caption{El cuadrado unitario (azul punteado) y su imagen (rojo) bajo una rotación de $\pi/6$ (izquierda) y una cizalla horizontal (derecha).}\label{fig:cuadrado_rotacion_cizalla}
\end{figure}

\begin{example}[Transformaciones lineales clásicas en $\mathbb{R}^2$]
A continuación se presentan algunos ejemplos clásicos de transformaciones lineales en el plano $\mathbb{R}^2$, con sus matrices de representación respecto a la base canónica y las gráficas correspondientes.

\begin{enumerate}[$a)$]
    \item \textbf{Reflexión respecto a la recta $y = x$:} \\
    La transformación $T$ que refleja un punto respecto a la recta $y = x$ cumple que
    \[
    T\begin{pmatrix}1\\0\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}0\\1\end{pmatrix}, \quad
    T\begin{pmatrix}0\\1\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}1\\0\end{pmatrix}.
    \]
    Por lo tanto, la matriz asociada es
    \[
    A = \begin{pmatrix}0 & 1 \\ 1 & 0\end{pmatrix}
    \]
    y para cualquier $(a, b) \in \mathbb{R}^2$,
    \[
    T\begin{pmatrix}a\\b\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}b\\a\end{pmatrix}.
    \]
    La Figura~\ref{fig:reflexion_recta_yx} muestra el efecto sobre el punto $(1,4)$, que se transforma en $(4,1)$.
    \begin{figure}[H]\centering
        \begin{tikzpicture}[scale=0.5]
            \draw[step=1cm,help lines] (-1.5,-1.5) grid (4.7,4.7);
            \draw[latex-latex, line width=0.08cm] (-2,0) -- (5,0);
            \draw[latex-latex, line width=0.08cm] (0,-2) -- (0,5);
            \draw[latex-latex, color=red, line width=0.01cm] (-2,-2) -- (5,5);
            \node[color=red] at (4,3) {$y=x$};
            \foreach \j/\l in {1/4,4/1}{
                \filldraw [black] (\j,\l) circle [radius=6pt];
                \draw (\j+0.5,\l+0.5) node{(\j,\l)};}
        \end{tikzpicture}
        \caption{Reflexión respecto a la recta $y = x$.}\label{fig:reflexion_recta_yx}
    \end{figure}

    \item \textbf{Rotación de un ángulo $\theta$ respecto al origen:} \\
    La matriz de rotación de un ángulo $\theta$ es
    \[
    T_{R_\theta} = \begin{pmatrix}
        \cos\theta & -\sin\theta \\
        \sin\theta & \cos\theta
    \end{pmatrix}
    \]
    Por ejemplo, para rotar el punto $(1,4)$ un ángulo $\frac{\pi}{4}$ radianes:
    \[
    \begin{pmatrix}
        \cos\frac{\pi}{4} & -\sin\frac{\pi}{4} \\
        \sin\frac{\pi}{4} & \cos\frac{\pi}{4}
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}1\\4\end{pmatrix}
    = \frac{\sqrt{2}}{2} \begin{pmatrix} -3 \\ 5 \end{pmatrix}
    \]
    La Figura~\ref{fig:rotacion_origen} ilustra la rotación de un ángulo $\theta$ sobre la circunferencia unitaria.
    \begin{figure}[H]\centering
        \begin{tikzpicture}[scale=1.5]
            \draw[step=0.2cm,help lines] (-1.5,-1.5) grid (1.5,1.5);
            \filldraw[fill=green!20,draw=green!50!black] (0,0) -- (3mm,0mm) arc [start angle=0, end angle=30, radius=5mm] -- cycle;
            \draw[latex-latex, line width=0.08cm] (-1.5,0)-- (1.5,0);
            \draw[latex-latex, line width=0.08cm] (0,-1.5)-- (0,1.5);
            \draw (0,0) circle [radius=1cm];
            \draw (0.6,0.2) node{$\theta$};
            \draw (1,-0.2) node{1};
            \draw (0,0)-- (0.707106, 0.707106);
            \draw (0,0)-- (-0.707106, 0.707106);
        \end{tikzpicture}
        \caption{Rotación de un punto respecto al origen.}\label{fig:rotacion_origen}
    \end{figure}

    \item \textbf{Amplificación (escalado) de regiones:} \\
    Suponga que se desea ampliar una figura en el plano un 150\% en el eje $x$ y un 200\% en el eje $y$. Si la transformación lleva el punto $(4,0)$ a $(6,0)$ y $(0,3)$ a $(0,6)$, entonces la matriz de transformación es
    \[
    A = \begin{pmatrix}
        \frac{3}{2} & 0 \\
        0 & 2
    \end{pmatrix}
    \]
    La Figura~\ref{fig:escalado_region} muestra la región original y su imagen ampliada.
    \begin{figure}[H]\centering
        \begin{tikzpicture}[scale=0.3]
            \draw[step=1cm,help lines, line width=0.01cm] (-1,-1) grid (8,7);
            \draw[latex-latex, line width=0.05cm] (-1.5,0) -- (9,0);
            \draw[latex-latex, line width=0.05cm] (0,-1.5) -- (0,7);
            \filldraw[fill=red!70, draw=black] (0,0) rectangle ++(4,3);
            \draw (11,3) node{{\Huge $\to$}};
            \draw[step=1cm,help lines] (13,-1) grid (20,7);
            \draw[latex-latex, line width=0.05cm] (12,0) -- (21,0);
            \draw[latex-latex, line width=0.05cm] (13,-1.5) -- (13,8);
            \filldraw[fill=red!70, draw=black] (13,0) rectangle ++(6,6);
        \end{tikzpicture}
        \caption{Escalado de una región en el plano.}\label{fig:escalado_region}
    \end{figure}
\end{enumerate}

\end{example}


\begin{example}[Transformaciones lineales: la casita y sus imágenes]
Consideremos una figura en el plano (la "casita") representada por los vértices y segmentos en la base canónica de $\mathbb{R}^2$. A continuación se muestran algunos ejemplos de transformaciones lineales aplicadas a esta figura, junto con sus matrices y gráficas.

\begin{enumerate}[(a)]
    \item \textbf{Reflexión respecto al eje $y$:}

    La matriz asociada es
    \[
    A = \begin{pmatrix} -1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}
    \]
    Esta transformación invierte la coordenada $x$ y deja inalterada la coordenada $y$ (Figura~\ref{fig:casita_reflexion_y}).

    \begin{figure}[H]\centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.35]
        % Ejes y cuadrícula
        \draw[step=1cm,help lines, line width=0.05cm] (1,-1) grid (-8,8);
        \draw[latex-latex, line width=0.05cm] (1.5,0) -- (-9,0);
        \draw[latex-latex, line width=0.05cm] (0,-1.5) -- (0,9);
        % Casita reflejada
        \draw[line width=0.1cm, draw=black] (-3,4)-- (-3,5)-- (-4,5)-- (-4,3)-- (0,3)-- (-2,5)-- (-4,3)-- (-4,0)-- (0,0)-- (0,3);
        \filldraw[line width=0.1cm, fill=red!70, draw=black] (-0.5,1.5) rectangle ++(-1,1);
        \filldraw[line width=0.1cm, fill=red!70, draw=black] (-2.5,1.5) rectangle ++(-1,1);
        \filldraw[line width=0.1cm, fill=red!70, draw=black] (-1.5,0) rectangle ++(-1,1.25);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Reflexión de la casita respecto al eje $y$.}\label{fig:casita_reflexion_y}
    \end{figure}

    \item \textbf{Dilatación (ampliación) al doble:}

    La matriz asociada es
    \[
    A = \begin{pmatrix} 2 & 0 \\ 0 & 2 \end{pmatrix}
    \]
    Esta transformación multiplica por $2$ cada coordenada, ampliando la figura al doble de su tamaño (Figura~\ref{fig:casita_dilatacion}).

    \begin{figure}[H]\centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.35]
        % Ejes y cuadrícula
        \draw[step=1cm,help lines, line width=0.05cm] (-1,-1) grid (10,12);
        \draw[latex-latex, line width=0.05cm] (-1.5,0) -- (11,0);
        \draw[latex-latex, line width=0.05cm] (0,-1.5) -- (0,13);
        % Casita ampliada
        \draw[line width=0.1cm, draw=black] (6,8)-- (6,10)-- (8,10)-- (8,6)-- (0,6)-- (4,10)-- (8,6)-- (8,0)-- (0,0)-- (0,6);
        \filldraw[line width=0.1cm, fill=red!70, draw=black] (1,3) rectangle ++(2,2);
        \filldraw[line width=0.1cm, fill=red!70, draw=black] (5,3) rectangle ++(2,2);
        \filldraw[line width=0.1cm, fill=red!70, draw=black] (3,0) rectangle ++(2,2.5);
    \end{tikzpicture}
    \caption{La casita ampliada al doble.}\label{fig:casita_dilatacion}
    \end{figure}

    \item \textbf{Reflexión respecto al eje $x$:}

    La matriz asociada es
    \[
    A = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & -1 \end{pmatrix}
    \]
    Esta transformación invierte la coordenada $y$ y deja inalterada la coordenada $x$ (Figura~\ref{fig:casita_reflexion_x}).

    \begin{figure}[H]\centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.35]
        % Ejes y cuadrícula
        \draw[step=1cm,help lines, line width=0.05cm] (-1,-9) grid (8,3);
        \draw[latex-latex, line width=0.05cm] (-1.5,0) -- (9,0);
        \draw[latex-latex, line width=0.05cm] (0,-9.5) -- (0,4);
        % Casita reflejada
        \draw[line width=0.1cm, draw=black] (3,-4)-- (3,-5)-- (4,-5)-- (4,-3)-- (0,-3)-- (2,-5)-- (4,-3)-- (4,0)-- (0,0)-- (0,-3);
        \filldraw[line width=0.1cm, fill=red!70, draw=black] (0.5,-1.5) rectangle ++(1,-1);
        \filldraw[line width=0.1cm, fill=red!70, draw=black] (2.5,-1.5) rectangle ++(1,-1);
        \filldraw[line width=0.1cm, fill=red!70, draw=black] (1.5,0) rectangle ++(1,-1.25);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Reflexión de la casita respecto al eje $x$.}\label{fig:casita_reflexion_x}
    \end{figure}

\end{enumerate}

\end{example}





\section{Problemas resueltos adicionales}

% --- Núcleo, imagen y espacios fundamentales ---

% Intermedio
\begin{prob}
Determine si las siguientes funciones son una transformación lineal. Si lo son, use la matriz de representación en las bases canónicas para calcular una base para el kernel y la imagen. Determine el rango y la nulidad de la transformación.

\begin{enumerate}[$a)$]

\item $T:\mathbb{R}^5\rightarrow \mathbb{R}^3$ donde $T\begin{pmatrix}
x_1\\x_2\\x_3\\x_4\\x_5
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
x_1+x_2\\x_2+x_3+x_4\\x_4+x_5
\end{pmatrix}.$
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1.} $T$ es una transformación lineal porque cada componente es una combinación lineal de las variables.

\textbf{Paso 2.} La matriz asociada (columnas = imágenes de la base canónica) es:
\[
A = \begin{pmatrix}
1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 1 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1 & 1
\end{pmatrix}
\]

\textbf{Paso 3.} Para el kernel resolvemos $A\vec{x}=0$:
\[
\begin{cases}
x_1 + x_2 = 0 \\
x_2 + x_3 + x_4 = 0 \\
x_4 + x_5 = 0
\end{cases}
\]
De aquí: $x_1 = -x_2$, $x_4 = -x_5$, $x_3 = -x_2 - x_4 = -x_2 + x_5$. Con $x_2$ y $x_5$ libres:
\[
\ker(T) = \text{span}\left\{
\begin{pmatrix}-1\\1\\-1\\0\\0\end{pmatrix},
\begin{pmatrix}0\\0\\1\\-1\\1\end{pmatrix}
\right\}
\]

\textbf{Paso 4.} El rango de $A$ es $3$ (las filas son linealmente independientes) y los pivotes están en las columnas 1, 2 y 4, que forman una base para la imagen:
\[
\left\{
\begin{pmatrix}1\\0\\0\end{pmatrix},
\begin{pmatrix}1\\1\\0\end{pmatrix},
\begin{pmatrix}0\\1\\1\end{pmatrix}
\right\}
\]
$\boxed{\operatorname{rang}(T)=3,\ \operatorname{nul}(T)=2}$
\end{myproof}

\item $T:\mathcal{M}_{2}\left(\mathbb{R}\right) \rightarrow \mathcal{M}_{2}\left(\mathbb{R}\right)$ donde $
T(A)= A^{2}.$
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1.} Verificamos la aditividad. En general,
\[
T(A+B) = (A+B)^2 = A^2 + AB + BA + B^2 \neq A^2 + B^2 = T(A) + T(B);
\]
por ejemplo, con $A = B = I_2$: $T(2I_2) = 4I_2 \neq 2I_2 = T(I_2) + T(I_2)$.

\textbf{Paso 2.} $\boxed{T \text{ no es transformación lineal}}$
\end{myproof}

\item $T:\mathcal{M}_{2}\left(\mathbb{R}\right) \rightarrow \mathcal{M}_{2}\left(\mathbb{R}\right)$ donde $T(A)=\mathbf{O}_{2\times 2}.$
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1.} Sí es lineal porque $T(A+B) = \mathbf{O} = \mathbf{O} + \mathbf{O} = T(A) + T(B)$ y $T(kA) = \mathbf{O} = k\mathbf{O} = kT(A)$.

\textbf{Paso 2.} La matriz asociada es la matriz nula de $4\times 4$.

\textbf{Paso 3.} El kernel es todo $\mathcal{M}_2(\mathbb{R})$, con base
\[
\left\{
\begin{pmatrix}1&0\\0&0\end{pmatrix},
\begin{pmatrix}0&1\\0&0\end{pmatrix},
\begin{pmatrix}0&0\\1&0\end{pmatrix},
\begin{pmatrix}0&0\\0&1\end{pmatrix}
\right\}
\]

\textbf{Paso 4.} La imagen es $\{\mathbf{O}\}$. $\boxed{\operatorname{rang}(T)=0,\ \operatorname{nul}(T)=4}$
\end{myproof}

\item $T:\mathcal{M}_{2}\left(\mathbb{R}\right) \rightarrow \mathbb{R}$ donde $T\left( \begin{array}{cc} 
	a&b \\
	c&d\\
	\end{array} \right)= 3a-4b+c+d.$
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1.} $T$ es lineal, pues es una combinación lineal de las entradas.

\textbf{Paso 2.} La matriz asociada en la base canónica es el vector fila:
\[
A = \begin{pmatrix} 3 & -4 & 1 & 1 \end{pmatrix}
\]

\textbf{Paso 3.} El kernel es el subespacio de matrices tales que $3a-4b+c+d=0$. Resolviendo para $a$ con $b, c, d$ libres,
\[
a = \frac{4}{3}b - \frac{1}{3}c - \frac{1}{3}d,
\]
una base del kernel (en coordenadas $(a,b,c,d)$) es:
\[
\left\{
\begin{pmatrix}4\\3\\0\\0\end{pmatrix},
\begin{pmatrix}-1\\0\\3\\0\end{pmatrix},
\begin{pmatrix}-1\\0\\0\\3\end{pmatrix}
\right\}
\]

\textbf{Paso 4.} La imagen es $\mathbb{R}$. $\boxed{\operatorname{rang}(T)=1,\ \operatorname{nul}(T)=3}$
\end{myproof}

\item $T:\mathcal{M}_{2}\left(\mathbb{R}\right) \rightarrow \mathcal{M}_{3\times 2}\left(\mathbb{R}\right)$ donde $T\left( \begin{array}{cc} 
	a&b \\
	c&d\\
	\end{array} \right)= \left( \begin{array}{cc} 
	a+b& 2d \\
	2b-d&-3c\\
	2b-c&-3a\\
	\end{array} \right).$
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1.} $T$ es lineal, ya que cada entrada es una combinación lineal de $a, b, c, d$.

\textbf{Paso 2.} Si escribimos la matriz imagen como un vector columna,
\[
T\left(\begin{pmatrix}a\\b\\c\\d\end{pmatrix}\right) =
\begin{pmatrix}
a+b \\ 2d \\ 2b-d \\ -3c \\ 2b-c \\ -3a
\end{pmatrix},
\]
la matriz asociada es:
\[
A = \begin{pmatrix}
1 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 2 \\
0 & 2 & 0 & -1 \\
0 & 0 & -3 & 0 \\
0 & 2 & -1 & 0 \\
-3 & 0 & 0 & 0
\end{pmatrix}
\]

\textbf{Paso 3.} La reducción por filas deja $4$ pivotes: como hay $4$ columnas, la nulidad es $0$ y el kernel es $\{0\}$.

\textbf{Paso 4.} La imagen es el subespacio de dimensión $4$ de $\mathbb{R}^6$ generado por las columnas de $A$. $\boxed{\operatorname{rang}(T)=4,\ \operatorname{nul}(T)=0}$
\end{myproof}

\item $T:\mathcal{M}_{2}\left(\mathbb{R}\right) \rightarrow \mathcal{P}_{3}(\mathbb{R})$  donde $T\left( \begin{array}{cc} 
	a&b \\
	c&d\\
	\end{array} \right)= 2a+(b-d)x-(a+c)x^2+(a+b-c-d)x^3.$
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1.} $T$ es lineal, pues cada coeficiente es una combinación lineal de $a, b, c, d$.

\textbf{Paso 2.} La matriz asociada en las bases canónicas es:
\[
A = \begin{pmatrix}
2 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & -1 \\
-1 & 0 & -1 & 0 \\
1 & 1 & -1 & -1
\end{pmatrix}
\]

\textbf{Paso 3.} Para el kernel resolvemos $A\vec{x} = 0$: la primera ecuación da $a = 0$; la tercera, $c = -a = 0$; la segunda, $b = d$; y la cuarta, $a + b - c - d = b - d = 0$, se cumple automáticamente. Con $d$ libre:
\[
\ker(T) = \text{span}\left\{ \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} \right\}
\]
(en efecto, $T\begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} = 2\cdot 0 + (1-1)x - (0+0)x^2 + (0+1-0-1)x^3 = 0$).

\textbf{Paso 4.} La reducción por filas deja pivotes en las columnas $1$, $2$ y $3$, así que esas columnas de $A$ forman una base de la imagen:
\[
\operatorname{Im}(T) = \text{span}\left\{ 2 - x^2 + x^3,\ x + x^3,\ -x^2 - x^3 \right\}.
\]
$\boxed{\operatorname{rang}(T)=3,\ \operatorname{nul}(T)=1}$
\end{myproof}

\item $T:\mathcal{P}_{2}(\mathbb{R}) \rightarrow \mathcal{P}_{2}(\mathbb{R})$ donde $T(p(x))= p(2x).$
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1.} $T$ es lineal: $T(kp + mq)(x) = (kp+mq)(2x) = k\,p(2x) + m\,q(2x) = kT(p)(x) + mT(q)(x)$.

\textbf{Paso 2.} Calculando la imagen de la base estándar:
\[
T(1) = 1, \quad T(x) = 2x, \quad T(x^2) = 4x^2,
\]
la matriz asociada es:
\[
A = \begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 2 & 0 \\
0 & 0 & 4
\end{pmatrix}
\]

\textbf{Paso 3.} $\det(A) = 8 \neq 0$, así que $A$ es invertible: el kernel es $\{0\}$ y la imagen es todo $\mathcal{P}_2(\mathbb{R})$.

\textbf{Paso 4.} $\boxed{\operatorname{rang}(T)=3,\ \operatorname{nul}(T)=0}$
\end{myproof}

\item $T:\mathcal{P}_{2}(\mathbb{R}) \rightarrow \mathcal{P}_{2}(\mathbb{R})$ donde $T(a_0+a_1x+a_2x^2)=(a_0+1)+(a_1+1)x+(a_2+1)x^2.$
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1.} Evaluamos en el polinomio cero: $T(0) = 1 + x + x^2 \neq 0$, pero toda transformación lineal cumple $T(0) = 0$.

\textbf{Paso 2.} $\boxed{T \text{ no es transformación lineal}}$
\end{myproof}

\item $T:\mathcal{P}_{3}(\mathbb{R}) \rightarrow \mathcal{P}_{2}(\mathbb{R})$ donde $T(a_0+a_1x+a_2x^2+a_3x^3)= 5a_0-7a_3x^2.$
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1.} $T$ es lineal, pues cada coeficiente de la imagen es una combinación lineal de $a_0, a_1, a_2, a_3$.

\textbf{Paso 2.} La matriz asociada en bases canónicas es:
\[
A = \begin{pmatrix}
5 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & -7
\end{pmatrix}
\]

\textbf{Paso 3.} Para el kernel: $5a_0 = 0$ y $-7a_3 = 0$ obligan $a_0 = a_3 = 0$, con $a_1, a_2$ libres. Así, $\ker(T) = \text{span}\{x, x^2\}$.

\textbf{Paso 4.} La imagen es $\text{span}\{1, x^2\}$. $\boxed{\operatorname{rang}(T)=2,\ \operatorname{nul}(T)=2}$
\end{myproof}

\item $T:\mathcal{P}_{2}(\mathbb{R}) \rightarrow \mathcal{P}_{3}(\mathbb{R})$ donde $T(p(x))=xp(x).$
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1.} $T$ es lineal: $T(kp + mq) = x(kp + mq) = k\,xp + m\,xq = kT(p) + mT(q)$.

\textbf{Paso 2.} En la base $\{1, x, x^2\}$ de $\mathcal{P}_2(\mathbb{R})$ y $\{1, x, x^2, x^3\}$ de $\mathcal{P}_3(\mathbb{R})$:
\[
T(1) = x, \quad T(x) = x^2, \quad T(x^2) = x^3,
\]
así que la matriz asociada es:
\[
A = \begin{pmatrix}
0 & 0 & 0 \\
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}
\]

\textbf{Paso 3.} Las tres columnas son linealmente independientes (tres pivotes): el kernel es $\{0\}$ y la imagen es $\text{span}\{x, x^2, x^3\}$.

\textbf{Paso 4.} $\boxed{\operatorname{rang}(T)=3,\ \operatorname{nul}(T)=0}$
\end{myproof}

\item $T:\mathcal{P}_{2}(\mathbb{R}) \rightarrow \mathcal{P}_{1}(\mathbb{R})$ donde $T(a_0+a_1x+a_2x^2) =(a_0+a_1)-(2a_1+3a_2)x.$
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1.} $T$ es lineal, pues cada coeficiente de la imagen es una combinación lineal de $a_0, a_1, a_2$.

\textbf{Paso 2.} En la base estándar:
\[
T(1) = 1, \quad T(x) = 1 - 2x, \quad T(x^2) = -3x,
\]
la matriz asociada es:
\[
A = \begin{pmatrix}
1 & 1 & 0 \\
0 & -2 & -3
\end{pmatrix}
\]

\textbf{Paso 3.} Para el kernel: $a_0 + a_1 = 0$ y $-2a_1 - 3a_2 = 0$. Con $a_2 = 2$: $a_1 = -3$, $a_0 = 3$, así que $\ker(T) = \text{span}\{3 - 3x + 2x^2\}$.

\textbf{Paso 4.} Las dos filas de $A$ son independientes, la imagen es todo $\mathcal{P}_1(\mathbb{R})$. $\boxed{\operatorname{rang}(T)=2,\ \operatorname{nul}(T)=1}$
\end{myproof}

\item $T:\mathcal{P}_{2}(\mathbb{R}) \rightarrow \mathcal{P}_{3}(\mathbb{R})$ donde $T(c_0+c_1x+c_2x^2)=x(c_0+c_1(x-3)+c_2(x-3)^2).$
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1.} $T$ es lineal: es la composición de la traslación $p(x) \mapsto p(x-3)$ y la multiplicación por $x$, ambas lineales.

\textbf{Paso 2.} Expandiendo:
\[
T(c_0+c_1x+c_2x^2) = x\left[c_0 + c_1(x-3) + c_2(x^2 - 6x + 9)\right]
= (c_0 - 3c_1 + 9c_2)x + (c_1 - 6c_2)x^2 + c_2 x^3.
\]

\textbf{Paso 3.} Leyendo los coeficientes de cada imagen de la base estándar ($T(1) = x$, $T(x) = x^2 - 3x$, $T(x^2) = x^3 - 6x^2 + 9x$), la matriz asociada es:
\[
A = \begin{pmatrix}
0 & 0 & 0 \\
1 & -3 & 9 \\
0 & 1 & -6 \\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}
\]

\textbf{Paso 4.} Las tres columnas son independientes (pivotes escalonados en las filas $2$, $3$ y $4$): el kernel es $\{0\}$. $\boxed{\operatorname{rang}(T)=3,\ \operatorname{nul}(T)=0}$
\end{myproof}

\end{enumerate}
\end{prob}

% Básico
\begin{prob}
Sea $A = \begin{pmatrix}
0 & 1 & 0 \\
1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0
\end{pmatrix}$. Demuestre que, en relación al espacio con coordenadas $XYZ$, el espacio nulo de $A$ consiste en todos los puntos del eje $Z$ y que el espacio columna consiste en todos los puntos del plano $XY$.
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1.} El \textbf{espacio nulo} (o kernel) de $A$ es el conjunto de vectores $v = (x, y, z)^T$ tales que $A v = 0$:
\[
A \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} y \\ x \\ 0 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}
\]
Esto implica $x = 0$ y $y = 0$, pero $z$ es libre. Por lo tanto,
\[
\ker(A) = \left\{ \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ z \end{pmatrix} : z \in \mathbb{R} \right\},
\]
que es exactamente el eje $Z$ (el subespacio generado por el vector $(0,0,1)$).

\textbf{Paso 2.} El \textbf{espacio columna} de $A$ es el subespacio generado por sus columnas:
\[
\text{Col}(A) = \text{span}\left\{ \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix} \right\}
\]
Las dos primeras columnas son linealmente independientes y generan el plano $XY$, es decir,
\[
\text{Col}(A) = \left\{ \begin{pmatrix} a \\ b \\ 0 \end{pmatrix} : a, b \in \mathbb{R} \right\}
\]

\textbf{Paso 3.} $\boxed{\ker(A) = \text{eje } Z, \qquad \text{Col}(A) = \text{plano } XY}$
\end{myproof}
\end{prob}

% Intermedio
\begin{prob}
Encuentre una matriz $3\times 3$ cuyo espacio nulo sea el eje $X$ y cuyo espacio columna sea el plano $YZ$.
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1.} Queremos que el espacio nulo (kernel) sea el eje $X$, es decir, todos los vectores de la forma $(x,0,0)^T$: la matriz $A$ debe anular cualquier vector cuya única componente no nula sea la primera. Además, queremos que el espacio columna (imagen) de $A$ sea el plano $YZ$, es decir, todos los vectores de la forma $(0, y, z)^T$: las columnas de $A$ deben generar el subespacio $YZ$ y, por lo tanto, su primera fila debe ser toda cero.

\textbf{Paso 2.} Una matriz que cumple ambas condiciones es:
\[
\boxed{A = \begin{pmatrix}
0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}}
\]

\textbf{Paso 3.} Verificación:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Espacio nulo:} $A\begin{pmatrix} x \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}$ para cualquier $x$. Si $A\begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = 0$, entonces $y = 0$ y $z = 0$, así que el núcleo es exactamente el eje $X$.
    \item \textbf{Espacio columna:} Las columnas de $A$ son $\begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}$, $\begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix}$ y $\begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}$, que generan el plano $YZ$.
\end{itemize}
\end{myproof}
\end{prob}

% Intermedio
\begin{prob}
Defina $W := \left\lbrace f \in \mathcal{C}\left[ -1,1 \right] \mid f(0) = 0 \right\rbrace$ y $T: \mathcal{C}\left[ -1,1 \right] \rightarrow W$ como $T(f(x)) = f(x) - f(0)$. Determine si $T$ es una transformación lineal y, si lo es, calcule una base para el kernel y la imagen de $T$.
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1.} \emph{Linealidad.} Sean $f, g \in \mathcal{C}[-1,1]$ y $k \in \mathbb{R}$:
\[
T(f+g)(x) = (f+g)(x) - (f+g)(0) = (f(x) - f(0)) + (g(x) - g(0)) = T(f)(x) + T(g)(x),
\]
\[
T(kf)(x) = kf(x) - kf(0) = k(f(x) - f(0)) = kT(f)(x).
\]
Por lo tanto, $T$ es una transformación lineal.

\textbf{Paso 2.} \emph{Kernel.} Buscamos todas las $f$ tales que $T(f) = 0$, es decir,
\[
f(x) - f(0) = 0 \implies f(x) = f(0)\ \forall x.
\]
El kernel está formado por todas las funciones constantes; una base es $\{1\}$ (la función constante $1$).

\textbf{Paso 3.} \emph{Imagen.} Para cualquier $f \in \mathcal{C}[-1,1]$, $T(f)(0) = f(0) - f(0) = 0$, así que $\operatorname{Im}(T) \subseteq W$. Recíprocamente, si $g \in W$ entonces $T(g) = g - g(0) = g$, así que todo elemento de $W$ está en la imagen.

\textbf{Paso 4.} $\boxed{\ker(T) = \text{span}\{1\}, \qquad \operatorname{Im}(T) = W}$ ($W$ es de dimensión infinita y no admite base finita).
\end{myproof}
\end{prob}

% Intermedio
\begin{prob}
Defina $T:\mathcal{C}\left[ 0,3 \right] \rightarrow \mathcal{P}_{3}(\mathbb{R}) $ como $T(f(x))= f(0)+f(1)x+f(2)x^2+f(3)x^3.$ Determine si $T$ es una transformación lineal. Si lo es, calcule el kernel y la imagen de $T.$
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1.} \emph{Linealidad.} Sean $f,g \in \mathcal{C}[0,3]$ y $k \in \mathbb{R}$:
\[
T(f+g) = (f+g)(0) + (f+g)(1)x + (f+g)(2)x^2 + (f+g)(3)x^3 = T(f) + T(g),
\]
\[
T(kf) = kf(0) + kf(1)x + kf(2)x^2 + kf(3)x^3 = kT(f).
\]
Por lo tanto, $T$ es una transformación lineal.

\textbf{Paso 2.} \emph{Kernel.} $T(f) = 0$ si y sólo si $f(0) = f(1) = f(2) = f(3) = 0$: el kernel es el subespacio (de dimensión infinita) de las funciones continuas en $[0,3]$ que se anulan en $0, 1, 2, 3$; por ejemplo, contiene a $x(x-1)(x-2)(x-3)$ y a todos sus múltiplos.

\textbf{Paso 3.} \emph{Imagen.} Para cualquier $a_0,a_1,a_2,a_3\in\mathbb{R}$, una función continua $f$ con $f(0)=a_0$, $f(1)=a_1$, $f(2)=a_2$, $f(3)=a_3$ (por ejemplo, el interpolador lineal a trozos) cumple $T(f)=a_0+a_1x+a_2x^2+a_3x^3$.

\textbf{Paso 4.} $\boxed{\operatorname{Im}(T) = \mathcal{P}_3(\mathbb{R})}$; el kernel es el subespacio de las funciones que se anulan en los cuatro nodos.
\end{myproof}
\end{prob}

% --- Matriz de representación y cambio de base ---

% Intermedio
\begin{prob}
Sea $S = \{e_1, e_2, e_3\}$ la base canónica de $\mathbb{R}^3$ y sea $B = \{v_1, v_2, v_3\}$ la base que resulta al evaluar los vectores de $S$ en la transformación lineal
\[
T\begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} x_1 + x_2 \\ 2x_1 - x_2 + x_3 \\ x_2 + 3x_3 \end{pmatrix}.
\]
Calcule la matriz de cambio de base de la base canónica a la base $B$.
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1.} Para obtener la base $B$, aplicamos la transformación $T$ a cada vector de la base canónica $S$:
\[
v_1 = T(e_1) = \begin{pmatrix}1 \\ 2 \\ 0 \end{pmatrix}, \qquad
v_2 = T(e_2) = \begin{pmatrix}1 \\ -1 \\ 1 \end{pmatrix}, \qquad
v_3 = T(e_3) = \begin{pmatrix}0 \\ 1 \\ 3 \end{pmatrix}.
\]

\textbf{Paso 2.} La matriz de cambio de base de la base canónica $S$ a la base $B$ tiene por columnas los vectores $v_1, v_2, v_3$ expresados en la base canónica:
\[
\boxed{P_{S \to B} = \begin{pmatrix}
1 & 1 & 0 \\
2 & -1 & 1 \\
0 & 1 & 3
\end{pmatrix}}
\]
\end{myproof}
\end{prob}

% Intermedio
\begin{prob}
Sea $A = \begin{pmatrix}
3 & -2 & 1 & 0 \\
1 & 6 & 2 & 1 \\
-3 & 0 & 7 & 1
\end{pmatrix}$ la matriz de representación de una transformación lineal $T: \mathbb{R}^4 \rightarrow \mathbb{R}^3$ en las bases canónicas. Sea
\[
B = \left\lbrace
\begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix},
\begin{pmatrix} 2 \\ 1 \\ -1 \\ -1 \end{pmatrix},
\begin{pmatrix} 1 \\ 4 \\ -1 \\ 2 \end{pmatrix},
\begin{pmatrix} 6 \\ 9 \\ 4 \\ 0 \end{pmatrix}
\right\rbrace
\]
una base del dominio y
\[
B' = \left\lbrace
\begin{pmatrix} 0 \\ 8 \\ 8 \end{pmatrix},
\begin{pmatrix} -7 \\ 8 \\ 1 \end{pmatrix},
\begin{pmatrix} -6 \\ 9 \\ 1 \end{pmatrix}
\right\rbrace
\]
una base del codominio. Calcule $T\left(\begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \\ x_4 \end{pmatrix}\right)$ y exprese el resultado en coordenadas respecto a la base $B'$.
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1.} Calculamos $T\left(\begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \\ x_4 \end{pmatrix}\right)$ en la base canónica:
\[
T\left(\begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \\ x_4 \end{pmatrix}\right) = A \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \\ x_4 \end{pmatrix}
= \begin{pmatrix}
3x_1 - 2x_2 + x_3 \\
x_1 + 6x_2 + 2x_3 + x_4 \\
-3x_1 + 7x_3 + x_4
\end{pmatrix}
\]

\textbf{Paso 2.} Para expresar este vector en la base $B'$, buscamos los escalares $c_1, c_2, c_3$ tales que:
\[
T\left(\begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \\ x_4 \end{pmatrix}\right) = c_1 \begin{pmatrix} 0 \\ 8 \\ 8 \end{pmatrix} + c_2 \begin{pmatrix} -7 \\ 8 \\ 1 \end{pmatrix} + c_3 \begin{pmatrix} -6 \\ 9 \\ 1 \end{pmatrix},
\]
lo que equivale a resolver el sistema lineal $M_{B'} \cdot \vec{c} = T(x)$, donde $M_{B'}$ es la matriz cuyas columnas son los vectores de la base $B'$.

\textbf{Paso 3.} Invirtiendo:
\[
\begin{pmatrix}
c_1 \\
c_2 \\
c_3
\end{pmatrix}
=
M_{B'}^{-1} \cdot T\left(\begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \\ x_4 \end{pmatrix}\right)
=
\begin{pmatrix}
-\frac{43}{112}x_1 - \frac{1}{14}x_2 + \frac{13}{14}x_3 + \frac{1}{8}x_4 \\
-\frac{24}{7}x_1 - \frac{10}{7}x_2 + \frac{11}{7}x_3 \\
\frac{7}{2}x_1 + 2x_2 - 2x_3
\end{pmatrix}
\]

\textbf{Paso 4.} Por lo tanto,
\[
\boxed{T\left(\begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \\ x_4 \end{pmatrix}\right)_{B'} =
\begin{pmatrix}
-\frac{43}{112}x_1 - \frac{1}{14}x_2 + \frac{13}{14}x_3 + \frac{1}{8}x_4 \\
-\frac{24}{7}x_1 - \frac{10}{7}x_2 + \frac{11}{7}x_3 \\
\frac{7}{2}x_1 + 2x_2 - 2x_3
\end{pmatrix}_{B'}}
\]
\end{myproof}
\end{prob}

% Intermedio
\begin{prob}
Defina $W = \operatorname{span}\{1, \sin x, \cos x\}$ como subespacio de $\mathcal{C}[0,2\pi]$ y sea $T: W \rightarrow \mathbb{R}^3$ la transformación lineal definida por evaluación en $0$, $\pi$ y $2\pi$:
\[
T(f(x)) = \begin{pmatrix} f(0) \\ f(\pi) \\ f(2\pi) \end{pmatrix}.
\]
Calcule:

\begin{enumerate}[$a)$]
\item $T(1 + \sin x + \cos x)$.
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1.} Evaluamos $f(x) = 1 + \sin x + \cos x$ en los tres puntos:
\[
f(0) = 1 + 0 + 1 = 2, \qquad
f(\pi) = 1 + 0 - 1 = 0, \qquad
f(2\pi) = 1 + 0 + 1 = 2.
\]

\textbf{Paso 2.} $\boxed{T(1 + \sin x + \cos x) = \begin{pmatrix} 2 \\ 0 \\ 2 \end{pmatrix}}$
\end{myproof}

\item La matriz de representación de $T$ respecto a la base $\{1, \sin x, \cos x\}$ de $W$.
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1.} Calculamos la imagen de cada vector de la base:
\[
T(1) = \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}, \quad
T(\sin x) = \begin{pmatrix} \sin 0 \\ \sin \pi \\ \sin 2\pi \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}, \quad
T(\cos x) = \begin{pmatrix} \cos 0 \\ \cos \pi \\ \cos 2\pi \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 \\ -1 \\ 1 \end{pmatrix}.
\]

\textbf{Paso 2.} La matriz asociada (columnas $=$ imágenes de la base) es:
\[
\boxed{A = \begin{pmatrix}
1 & 0 & 1 \\
1 & 0 & -1 \\
1 & 0 & 1
\end{pmatrix}}
\]
\end{myproof}

\item Una base para el kernel de $T$.
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1.} Buscamos $f = a_1 \cdot 1 + a_2 \sin x + a_3 \cos x$ tal que $T(f) = 0$, es decir:
\[
f(0)    = a_1 + a_3 = 0, \quad
f(\pi)  = a_1 - a_3 = 0, \quad
f(2\pi) = a_1 + a_3 = 0.
\]

\textbf{Paso 2.} Sumando y restando la primera y segunda ecuación: $a_1 = 0$ y $a_3 = 0$; el coeficiente $a_2$ queda libre.

\textbf{Paso 3.} $\boxed{\ker(T) = \operatorname{span}\{\sin x\}}$; la nulidad es $1$.
\end{myproof}

\item Una base para la imagen de $T$.
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1.} La imagen de $T$ está generada por las columnas no nulas de $A$:
\[
\operatorname{Im}(T) = \operatorname{span}\left\{
\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix},
\begin{pmatrix} 1 \\ -1 \\ 1 \end{pmatrix}
\right\}.
\]

\textbf{Paso 2.} Estos dos vectores son linealmente independientes (no son múltiplos escalares), así que forman una base para la imagen:
$\boxed{\left\{\begin{pmatrix}1\\1\\1\end{pmatrix},\,\begin{pmatrix}1\\-1\\1\end{pmatrix}\right\}}$; el rango es $2$.

\textbf{Paso 3.} \textit{Verificación (teorema rango-nulidad):} $\mathrm{nul}(T) + \mathrm{rang}(T) = 1 + 2 = 3 = \dim(W)$. $\checkmark$
\end{myproof}
\end{enumerate}
\end{prob}

% Básico
\begin{prob}
Defina $T: \mathbb{R}^2 \rightarrow \mathbb{R}^3$ la transformación lineal tal que
\[
T\begin{pmatrix} 3 \\ 2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \\ 3 \end{pmatrix}, \qquad
T\begin{pmatrix} 4 \\ 3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ -5 \\ 1 \end{pmatrix}.
\]
Calcule la matriz de representación de $T$ respecto a la base canónica de $\mathbb{R}^2$ y determine el rango y la nulidad de $T$.
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1.} Sea $e_1 = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \end{pmatrix}$ y $e_2 = \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \end{pmatrix}$ la base canónica de $\mathbb{R}^2$. Queremos encontrar $T(e_1)$ y $T(e_2)$. Expresamos los vectores dados en términos de $e_1$ y $e_2$:
\[
\begin{pmatrix} 3 \\ 2 \end{pmatrix} = 3e_1 + 2e_2, \quad
\begin{pmatrix} 4 \\ 3 \end{pmatrix} = 4e_1 + 3e_2.
\]
Sea $T(e_1) = \begin{pmatrix} a_1 \\ a_2 \\ a_3 \end{pmatrix}$ y $T(e_2) = \begin{pmatrix} b_1 \\ b_2 \\ b_3 \end{pmatrix}$. Entonces:
\[
3T(e_1) + 2T(e_2) = \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \\ 3 \end{pmatrix}, \qquad
4T(e_1) + 3T(e_2) = \begin{pmatrix} 0 \\ -5 \\ 1 \end{pmatrix}.
\]
Esto nos da, para cada componente $i$:
\[
\begin{cases}
3a_i + 2b_i = u_i \\
4a_i + 3b_i = v_i
\end{cases}
\]
donde $u = (1,2,3)^T$, $v = (0,-5,1)^T$.

\textbf{Paso 2.} Resolvemos el sistema para cada componente.

\textbf{Primera componente:}
\[
\begin{cases}
3a_1 + 2b_1 = 1 \\
4a_1 + 3b_1 = 0
\end{cases}
\]
Multiplicamos la primera ecuación por $3$ y la segunda por $-2$ y sumamos:
\[
9a_1 + 6b_1 = 3 \\
-8a_1 - 6b_1 = 0 \\
a_1 = 3
\]
Sustituyendo en la primera ecuación:
\[
3(3) + 2b_1 = 1 \implies 9 + 2b_1 = 1 \implies 2b_1 = -8 \implies b_1 = -4
\]

\textbf{Segunda componente:}
\[
\begin{cases}
3a_2 + 2b_2 = 2 \\
4a_2 + 3b_2 = -5
\end{cases}
\]
Multiplicamos la primera por $3$ y la segunda por $-2$:
\[
9a_2 + 6b_2 = 6 \\
-8a_2 - 6b_2 = 10 \\
a_2 = 16
\]
Sustituyendo:
\[
3(16) + 2b_2 = 2 \implies 48 + 2b_2 = 2 \implies 2b_2 = -46 \implies b_2 = -23
\]

\textbf{Tercera componente:}
\[
\begin{cases}
3a_3 + 2b_3 = 3 \\
4a_3 + 3b_3 = 1
\end{cases}
\]
Multiplicamos la primera por $3$ y la segunda por $-2$:
\[
9a_3 + 6b_3 = 9 \\
-8a_3 - 6b_3 = -2 \\
a_3 = 7
\]
Sustituyendo:
\[
3(7) + 2b_3 = 3 \implies 21 + 2b_3 = 3 \implies 2b_3 = -18 \implies b_3 = -9
\]

\textbf{Paso 3.} Por lo tanto,
\[
T(e_1) = \begin{pmatrix} 3 \\ 16 \\ 7 \end{pmatrix}, \qquad T(e_2) = \begin{pmatrix} -4 \\ -23 \\ -9 \end{pmatrix},
\]
y la matriz de representación de $T$ en la base canónica es:
\[
\boxed{A = \begin{pmatrix}
3 & -4 \\
16 & -23 \\
7 & -9
\end{pmatrix}}
\]

\textbf{Paso 4.} Las dos columnas de $A$ son linealmente independientes (no son múltiplos una de la otra), así que el rango de $T$ es $2$. Como el dominio es de dimensión $2$, la nulidad es $2 - 2 = 0$. $\boxed{\operatorname{rang}(T)=2,\ \operatorname{nul}(T)=0}$
\end{myproof}
\end{prob}

% Intermedio
\begin{prob}
Considere $B=\left\lbrace \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix} \right\rbrace$, y defina
\[
T\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 2 \\ -1 \\ 4 \end{pmatrix}, \quad
T\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 3 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}, \quad
T\begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -1 \\ 5 \\ 1 \end{pmatrix}.
\]
Encuentre una fórmula para $T\begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{pmatrix}$ y calcule $T\begin{pmatrix} 2 \\ 4 \\ -1 \end{pmatrix}$.
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1.} Expresamos cualquier vector $\begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{pmatrix}$ como combinación lineal de la base $B$:
\[
\begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{pmatrix} = a \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix} + b \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix} + c \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}
\implies
x_1 = a + b + c,\quad x_2 = a + b,\quad x_3 = a.
\]
De aquí:
\[
a = x_3,\quad b = x_2 - x_3,\quad c = x_1 - x_2
\]

\textbf{Paso 2.} Por linealidad:
\[
T\begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{pmatrix} = a T\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix} + b T\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix} + c T\begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}
\]
\[
= x_3 \begin{pmatrix} 2 \\ -1 \\ 4 \end{pmatrix} + (x_2 - x_3) \begin{pmatrix} 3 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix} + (x_1 - x_2) \begin{pmatrix} -1 \\ 5 \\ 1 \end{pmatrix}
\]
\[
= \begin{pmatrix}
2x_3 + 3(x_2 - x_3) - (x_1 - x_2) \\
- x_3 + 0(x_2 - x_3) + 5(x_1 - x_2) \\
4x_3 + (x_2 - x_3) + (x_1 - x_2)
\end{pmatrix}
\]
\[
= \begin{pmatrix}
2x_3 + 3x_2 - 3x_3 - x_1 + x_2 \\
- x_3 + 5x_1 - 5x_2 \\
4x_3 + x_2 - x_3 + x_1 - x_2
\end{pmatrix}
\]
\[
= \begin{pmatrix}
- x_1 + 4x_2 - x_3 \\
5x_1 - 5x_2 - x_3 \\
x_1 + 3x_3
\end{pmatrix}
\]

\textbf{Paso 3.} Evaluamos en $x_1 = 2$, $x_2 = 4$, $x_3 = -1$:
\[
T\begin{pmatrix} 2 \\ 4 \\ -1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
-2 + 16 + 1 \\
10 - 20 + 1 \\
2 - 3
\end{pmatrix}
= \begin{pmatrix}
15 \\
-9 \\
-1
\end{pmatrix}
\]

\textbf{Paso 4.} $\boxed{T\begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -x_1 + 4x_2 - x_3 \\ 5x_1 - 5x_2 - x_3 \\ x_1 + 3x_3 \end{pmatrix}, \qquad T\begin{pmatrix} 2 \\ 4 \\ -1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 15 \\ -9 \\ -1 \end{pmatrix}}$
\end{myproof}
\end{prob}

% --- Demostraciones sobre transformaciones lineales ---

% Intermedio
\begin{prob}
Sea $V$ un espacio vectorial de dimensión $m$. Demuestre que si $T:V\rightarrow \mathbb{R}^n$ es una transformación lineal inyectiva y $\left\lbrace v_1,v_2,\dots , v_k \right\rbrace$ con $k\leq m$ es un conjunto linealmente independiente en $V$, entonces $\left\lbrace T(v_1), T(v_2), \dots , T(v_k)  \right\rbrace$ es un conjunto linealmente independiente en $\mathbb{R}^n$.
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1.} Sea $T: V \to \mathbb{R}^n$ una transformación lineal inyectiva y sea $\{v_1, v_2, \dots, v_k\}$ un conjunto linealmente independiente en $V$ con $k \leq m = \dim(V)$. Supongamos que existen escalares $a_1, a_2, \dots, a_k$ tales que
\[
    a_1 T(v_1) + a_2 T(v_2) + \cdots + a_k T(v_k) = 0.
\]

\textbf{Paso 2.} Por la linealidad de $T$, esto implica
\[
    T(a_1 v_1 + a_2 v_2 + \cdots + a_k v_k) = 0.
\]
Como $T$ es inyectiva, su núcleo es trivial, es decir,
\[
    a_1 v_1 + a_2 v_2 + \cdots + a_k v_k = 0.
\]

\textbf{Paso 3.} Dado que $\{v_1, v_2, \dots, v_k\}$ es linealmente independiente, se concluye que
\[
    a_1 = a_2 = \cdots = a_k = 0.
\]
Por lo tanto, $\{T(v_1), T(v_2), \dots, T(v_k)\}$ es un conjunto linealmente independiente en $\mathbb{R}^n$.
\end{myproof}
\end{prob}

% Básico
\begin{prob}
Sea $V$ un espacio vectorial de dimensión $m$. Demuestre que si $T:V\rightarrow \mathbb{R}^n$ es una transformación lineal y $\left\lbrace v_1,v_2,\dots , v_k \right\rbrace$ con $k\leq m$ es un conjunto linealmente dependiente en $V$, entonces $\left\lbrace T(v_1), T(v_2), \dots , T(v_k)  \right\rbrace$ es un conjunto linealmente dependiente en $\mathbb{R}^n$.
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1.} Por definición de dependencia lineal, existen escalares no todos cero $a_1, a_2, \dots, a_k$ tales que
\[
    a_1 v_1 + a_2 v_2 + \cdots + a_k v_k = 0.
\]

\textbf{Paso 2.} Aplicando la transformación lineal $T$ y usando su linealidad, se tiene
\[
    a_1 T(v_1) + a_2 T(v_2) + \cdots + a_k T(v_k) = T(0) = 0.
\]

\textbf{Paso 3.} Como los $a_i$ no son todos cero, $\{T(v_1), T(v_2), \dots, T(v_k)\}$ es un conjunto linealmente dependiente en $\mathbb{R}^n$.
\end{myproof}
\end{prob}

% Desafiante
\begin{prob}
Sea $T: V \rightarrow W$ una transformación lineal. Demuestre que si $\{v_1, v_2, \dots, v_n\}$ es una base de $V$ y $\{v_1, v_2, \dots, v_k\}$ es una base de $\ker(T)$, entonces 
\[
\{T(v_{k+1}), T(v_{k+2}), \dots, T(v_n)\}
\]
es una base de $\operatorname{Im}(T)$.
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1.} \emph{Generación.} Como $\{v_1, \dots, v_n\}$ es base de $V$, todo vector $v \in V$ se puede escribir de forma única como
\[
v = \sum_{i=1}^n a_i v_i.
\]
Aplicando $T$, obtenemos
\[
T(v) = \sum_{i=1}^n a_i T(v_i) = \sum_{i=k+1}^n a_i T(v_i),
\]
ya que para $1 \leq i \leq k$, $v_i \in \ker(T)$ implica que $T(v_i) = 0$. Por lo tanto, $\operatorname{Im}(T)$ está generado por $\{T(v_{k+1}), \dots, T(v_n)\}$.

\textbf{Paso 2.} \emph{Independencia lineal.} Supongamos que existen escalares $c_{k+1}, \dots, c_n$ tales que
\[
\sum_{i=k+1}^n c_i T(v_i) = 0.
\]
Esto implica que
\[
T\left(\sum_{i=k+1}^n c_i v_i\right) = 0,
\]
es decir, $\sum_{i=k+1}^n c_i v_i \in \ker(T)$.

Pero como $\{v_1, \dots, v_k\}$ es base de $\ker(T)$ y $\{v_1, \dots, v_n\}$ es base de $V$, la expresión
\[
\sum_{i=k+1}^n c_i v_i = \sum_{j=1}^k d_j v_j
\]
para algunos escalares $d_j$.

Reordenando,
\[
\sum_{j=1}^k (-d_j) v_j + \sum_{i=k+1}^n c_i v_i = 0.
\]
Dado que $\{v_1, \dots, v_n\}$ es base, todos los coeficientes deben ser cero, por lo que
\[
c_i = 0 \quad \text{para } i = k+1, \dots, n.
\]

\textbf{Paso 3.} Por los Pasos 1 y 2, $\{T(v_{k+1}), \dots, T(v_n)\}$ genera $\operatorname{Im}(T)$ y es linealmente independiente: es una base de $\operatorname{Im}(T)$.
\end{myproof}
\end{prob}

% Intermedio
\begin{prob}
Sea $A$ una matriz $m\times n$. Demuestre el teorema de la dimensión para matrices, es decir, demuestre que $\mathrm{nulidad}(A) + \mathrm{rango}(A) = n$.
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1.} Recordemos que $\mathrm{rango}(A)$ es la dimensión del espacio columna de $A$ (el número de columnas linealmente independientes) y $\mathrm{nulidad}(A)$ es la dimensión del espacio nulo de $A$ (el conjunto de soluciones de $A\vec{x} = 0$).

\textbf{Paso 2.} Al reducir $A$ a su forma escalonada por filas, el número de columnas con pivote (unos principales) es igual al rango $r$ de $A$. Las variables asociadas a columnas sin pivote son variables libres, y su número es $n - r$.

\textbf{Paso 3.} Cada variable libre corresponde a un vector linealmente independiente en el espacio nulo, por lo que la nulidad de $A$ es precisamente el número de variables libres:
\[
\mathrm{nulidad}(A) = n - \mathrm{rango}(A)
\implies
\mathrm{nulidad}(A) + \mathrm{rango}(A) = n.
\]

\textbf{Paso 4.} Alternativamente: si $A$ define la transformación lineal $T: \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^m$, $T(\vec{x}) = A\vec{x}$, el resultado es el Teorema~\ref{teodim} aplicado a $T$:
\[
\dim(\ker T) + \dim(\operatorname{Im} T) = \dim(\mathbb{R}^n) = n.
\]
\end{myproof}
\end{prob}

% --- Isomorfismos ---

% Básico
\begin{prob}
De condiciones para cuando una matriz cuadrada sea un isomorfismo entre espacios vectoriales. Use esto para verificar si las siguientes matrices representan un isomorfismo:
\begin{enumerate}[$a)$]
\item $\begin{pmatrix} 0 & 1 & -1 \\ 1 & 0 & 2 \\ -1 & 1 & 0 \end{pmatrix}$
\item $\begin{pmatrix} 1 & -1 & 0 \\ 0 & 0 & 2 \\ -1 & 1 & 0 \end{pmatrix}$
\item $\begin{pmatrix} 1 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & 1 \\ 1 & 0 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 0 & 0 \end{pmatrix}$
\end{enumerate}
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1.} \emph{Criterio.} Una matriz cuadrada representa un isomorfismo entre espacios vectoriales si y solo si es invertible, lo cual ocurre exactamente cuando su determinante es distinto de cero.

\textbf{Paso 2.} Calculamos el determinante de cada matriz:

\begin{itemize}
    \item[a)] Para
    \[
    A = \begin{pmatrix} 0 & 1 & -1 \\ 1 & 0 & 2 \\ -1 & 1 & 0 \end{pmatrix},
    \]
    se tiene $\det(A) = -3 \neq 0$, por lo que $A$ es invertible y representa un isomorfismo.

    \item[b)] Para
    \[
    B = \begin{pmatrix} 1 & -1 & 0 \\ 0 & 0 & 2 \\ -1 & 1 & 0 \end{pmatrix},
    \]
    la tercera fila es el negativo de la primera, así que $\det(B) = 0$: $B$ no es invertible y no representa un isomorfismo.

    \item[c)] Para
    \[
    C = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & 1 \\ 1 & 0 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 0 & 0 \end{pmatrix},
    \]
    se tiene $\det(C) = 1 \neq 0$, por lo que $C$ es invertible y representa un isomorfismo.
\end{itemize}

\textbf{Paso 3.} $\boxed{a) \text{ y } c) \text{ representan isomorfismos; } b) \text{ no}}$
\end{myproof}
\end{prob}

% Desafiante
\begin{prob}
Sea $A$ una matriz $2\times 2.$ ¿Es la transformación lineal $T(A)=\begin{pmatrix} 
2 & 3\\ 
5 & 7 
\end{pmatrix}A - A\begin{pmatrix} 
2 & 3\\ 
5 & 7 
\end{pmatrix}$ un isomorfismo?
\begin{myproof}
\textbf{Paso 1.} La transformación $T$ está definida por $T(A) = MA - AM$, donde $M = \begin{pmatrix} 2 & 3 \\ 5 & 7 \end{pmatrix}$ (el \emph{conmutador} con $M$). $T$ es lineal porque la multiplicación de matrices distribuye sobre la suma y conmuta con los escalares.

\textbf{Paso 2.} $T$ es inyectiva si y sólo si $T(A) = 0$ implica $A = 0$. Pero $T(A) = 0$ equivale a $MA = AM$, es decir, a que $A$ conmute con $M$.

\textbf{Paso 3.} Existen matrices no nulas que conmutan con $M$: por ejemplo, la identidad $I_2$ (o el propio $M$), pues $MI_2 = M = I_2M$. Así, $I_2 \in \ker(T)$ y el núcleo no es trivial: $T$ no es inyectiva. (De hecho, como $M$ tiene dos valores propios distintos —su polinomio característico es $\lambda^2 - 9\lambda - 1$—, el conjunto de matrices que conmutan con $M$ es exactamente $\{aI + bM\}$, de dimensión $2$.)

\textbf{Paso 4.} $\boxed{T \text{ no es un isomorfismo}}$ porque no es inyectiva (y, por el teorema de la dimensión, tampoco sobreyectiva).
\end{myproof}
\end{prob}

% --- Transformaciones geométricas ---

% Básico
\begin{prob}
Dada la figura plana de la Figura~\ref{fig:figura_original_plano}, determine el efecto geométrico que efectúan sobre ella las transformaciones lineales representadas por las siguientes matrices. Para cada caso, calcule el kernel, la imagen, el rango y la nulidad.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm,xscale=1,yscale=1]
\begin{axis}[
x=1.0cm,y=1.0cm,
axis lines=middle,
ymajorgrids=true,
xmajorgrids=true,
xmin=-0.779382089388136,
xmax=4.4395070641915995,
ymin=-1.3408678602187944,
ymax=4.479073134082199,
xtick={-0.0,1.0,...,4.0},
ytick={-1.0,0.0,...,4.0},]
\clip(-0.779382089388136,-1.3408678602187944) rectangle (4.4395070641915995,4.479073134082199);
\draw [line width=2.pt] (0.,4.)-- (3.,4.);
\draw [line width=2.pt] (3.,4.)-- (3.,1.);
\draw [line width=2.pt] (3.,1.)-- (2.,1.);
\draw [line width=2.pt] (2.,1.)-- (3.,0.);
\draw [line width=2.pt] (2.,0.)-- (1.,1.);
\draw [line width=2.pt] (1.,1.)-- (1.,0.);
\draw [line width=2.pt] (1.,0.)-- (0.,0.);
\draw [line width=2.pt] (0.,0.)-- (0.,4.);
\draw [line width=2.pt] (1.,3.)-- (2.,3.);
\draw [line width=2.pt] (2.,2.)-- (1.,2.);
\draw [line width=2.pt] (1.,2.)-- (1.,3.);
\draw [line width=2.pt] (2.,3.)-- (2.,2.);
\draw [line width=2.pt] (2.,0.)-- (3.,0.);
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Figura original en el plano}\label{fig:figura_original_plano}
\end{figure}

\begin{enumerate}[$a)$]
    \item $\begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 1 & 0 \end{pmatrix}$
    \begin{myproof}
    \textbf{Efecto geométrico:} Reflexión respecto a la recta $y = x$.

    \textbf{Kernel:} Sólo el vector cero, ya que la matriz es invertible.

    \textbf{Imagen:} Todo $\mathbb{R}^2$.

    \textbf{Rango:} $2$.

    \textbf{Nulidad:} $0$.

    \textbf{Gráfica} (Figura~\ref{fig:trans_reflexion_yx})\textbf{:}
    \begin{figure}[H]\centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.5]
        \draw[step=1cm,help lines] (-1.5,-1.5) grid (4.7,4.7);
        \draw[latex-latex, line width=0.08cm] (-2,0) -- (5,0);
        \draw[latex-latex, line width=0.08cm] (0,-2) -- (0,5);
        \draw[latex-latex, color=red, line width=0.01cm] (-2,-2) -- (5,5);
        \node[color=red] at (4,3) {$y=x$};
        \foreach \j/\l in {1/4,4/1}{
            \filldraw [black] (\j,\l) circle [radius=6pt];
            \draw (\j+0.5,\l+0.5) node{(\j,\l)};}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Reflexión respecto a la recta $y = x$.}\label{fig:trans_reflexion_yx}
    \end{figure}
    \end{myproof}
    
    \item $\begin{pmatrix} -2 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}$
    \begin{myproof}
    \textbf{Efecto geométrico:} Estiramiento por $2$ y reflexión respecto al eje $y$ en el eje $x$; el eje $y$ se mantiene igual.

    \textbf{Kernel:} Sólo el vector cero, ya que la matriz es invertible.

    \textbf{Imagen:} Todo $\mathbb{R}^2$.

    \textbf{Rango:} $2$.

    \textbf{Nulidad:} $0$.

    \textbf{Gráfica} (Figura~\ref{fig:trans_estiramiento_reflexion_y})\textbf{:}
    \begin{figure}[H]\centering
    \begin{tikzpicture}[xscale=-0.5,yscale=0.5]
        \draw[step=1cm,help lines] (-4,-1.5) grid (2.7,4.7);
        \draw[latex-latex, line width=0.08cm] (-5,0) -- (3,0);
        \draw[latex-latex, line width=0.08cm] (0,-2) -- (0,5);
        % Dibuja la figura transformada (aproximada)
        \draw [line width=2.pt] (0.,4.)-- (-6.,4.);
        \draw [line width=2.pt] (-6.,4.)-- (-6.,1.);
        \draw [line width=2.pt] (-6.,1.)-- (-4.,1.);
        \draw [line width=2.pt] (-4.,1.)-- (-6.,0.);
        \draw [line width=2.pt] (-4.,0.)-- (-2.,1.);
        \draw [line width=2.pt] (-2.,1.)-- (-2.,0.);
        \draw [line width=2.pt] (-2.,0.)-- (0.,0.);
        \draw [line width=2.pt] (0.,0.)-- (0.,4.);
        \draw [line width=2.pt] (-2.,3.)-- (-4.,3.);
        \draw [line width=2.pt] (-4.,2.)-- (-2.,2.);
        \draw [line width=2.pt] (-2.,2.)-- (-2.,3.);
        \draw [line width=2.pt] (-4.,3.)-- (-4.,2.);
        \draw [line width=2.pt] (-4.,0.)-- (-6.,0.);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Estiramiento y reflexión respecto al eje $y$.}\label{fig:trans_estiramiento_reflexion_y}
    \end{figure}
    \end{myproof}
    
    \item $\begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}$
    \begin{myproof}
    \textbf{Efecto geométrico:} Proyección ortogonal sobre el eje $x$.

    \textbf{Kernel:} Todos los vectores del eje $y$ ($\{(0,y)\}$).

    \textbf{Imagen:} El eje $x$.

    \textbf{Rango:} $1$.

    \textbf{Nulidad:} $1$.

    \textbf{Gráfica} (Figura~\ref{fig:trans_proyeccion_x})\textbf{:}
    \begin{figure}[H]\centering
    \begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=0.2]
        \draw[step=1cm,help lines] (-1.5,-1.5) grid (4.7,1.7);
        \draw[latex-latex, line width=0.08cm] (-2,0) -- (5,0);
        \draw[latex-latex, line width=0.08cm] (0,-2) -- (0,2);
        % Dibuja la figura proyectada sobre el eje x
        \draw [line width=2.pt] (0.,0.)-- (3.,0.);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Proyección sobre el eje $x$.}\label{fig:trans_proyeccion_x}
    \end{figure}
    \end{myproof}
    
    \item $\begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}$
    \begin{myproof}
    \textbf{Efecto geométrico:} Proyección ortogonal sobre el eje $y$.

    \textbf{Kernel:} Todos los vectores del eje $x$ ($\{(x,0)\}$).

    \textbf{Imagen:} El eje $y$.

    \textbf{Rango:} $1$.

    \textbf{Nulidad:} $1$.

    \textbf{Gráfica} (Figura~\ref{fig:trans_proyeccion_y})\textbf{:}
    \begin{figure}[H]\centering
    \begin{tikzpicture}[xscale=0.2,yscale=1]
        \draw[step=1cm,help lines] (-1.5,-1.5) grid (1.7,4.7);
        \draw[latex-latex, line width=0.08cm] (-2,0) -- (2,0);
        \draw[latex-latex, line width=0.08cm] (0,-2) -- (0,5);
        % Dibuja la figura proyectada sobre el eje y
        \draw [line width=2.pt] (0.,4.)-- (0.,0.);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Proyección sobre el eje $y$.}\label{fig:trans_proyeccion_y}
    \end{figure}
    \end{myproof}
    
    \item $\begin{pmatrix} 2 & 1 \\ 1 & 3 \end{pmatrix}$
    \begin{myproof}
    \textbf{Efecto geométrico:} Transformación lineal general: estiramiento, cizalladura y rotación.

    \textbf{Kernel:} Sólo el vector cero, ya que el determinante es $2 \cdot 3 - 1 \cdot 1 = 5 \neq 0$.

    \textbf{Imagen:} Todo $\mathbb{R}^2$.

    \textbf{Rango:} $2$.

    \textbf{Nulidad:} $0$.

    \textbf{Gráfica} (Figura~\ref{fig:trans_general_invertible})\textbf{:}
    \begin{figure}[H]\centering
    \begin{tikzpicture}[xscale=0.7,yscale=0.7]
        \draw[step=1cm,help lines] (-1.5,-1.5) grid (6,8);
        \draw[latex-latex, line width=0.08cm] (-2,0) -- (7,0);
        \draw[latex-latex, line width=0.08cm] (0,-2) -- (0,9);
        % Dibuja la figura transformada (aproximada)
        \draw [line width=2.pt] (0,8)-- (7,8);
        \draw [line width=2.pt] (7,8)-- (7,4);
        \draw [line width=2.pt] (7,4)-- (5,4);
        \draw [line width=2.pt] (5,4)-- (7,2);
        \draw [line width=2.pt] (5,2)-- (3,4);
        \draw [line width=2.pt] (3,4)-- (3,2);
        \draw [line width=2.pt] (3,2)-- (0,2);
        \draw [line width=2.pt] (0,2)-- (0,8);
        \draw [line width=2.pt] (3,6)-- (5,6);
        \draw [line width=2.pt] (5,4)-- (3,4);
        \draw [line width=2.pt] (3,4)-- (3,6);
        \draw [line width=2.pt] (5,6)-- (5,4);
        \draw [line width=2.pt] (5,2)-- (7,2);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Transformación general invertible.}\label{fig:trans_general_invertible}
    \end{figure}
    \end{myproof}
    
    \item $\begin{pmatrix} 2 & 0 \\ 0 & 3 \end{pmatrix}$
    \begin{myproof}
    \textbf{Efecto geométrico:} Escalado: estiramiento por $2$ en el eje $x$ y por $3$ en el eje $y$.

    \textbf{Kernel:} Sólo el vector cero, ya que la matriz es invertible.

    \textbf{Imagen:} Todo $\mathbb{R}^2$.

    \textbf{Rango:} $2$.

    \textbf{Nulidad:} $0$.

    \textbf{Gráfica} (Figura~\ref{fig:trans_escalado_anisotropico})\textbf{:}
    \begin{figure}[H]\centering
    \begin{tikzpicture}[xscale=0.5,yscale=0.75]
        \draw[step=1cm,help lines] (-1.5,-1.5) grid (7,13);
        \draw[latex-latex, line width=0.08cm] (-2,0) -- (8,0);
        \draw[latex-latex, line width=0.08cm] (0,-2) -- (0,14);
        % Dibuja la figura transformada (aproximada)
        \draw [line width=2.pt] (0,12)-- (6,12);
        \draw [line width=2.pt] (6,12)-- (6,3);
        \draw [line width=2.pt] (6,3)-- (4,3);
        \draw [line width=2.pt] (4,3)-- (6,0);
        \draw [line width=2.pt] (4,0)-- (2,3);
        \draw [line width=2.pt] (2,3)-- (2,0);
        \draw [line width=2.pt] (2,0)-- (0,0);
        \draw [line width=2.pt] (0,0)-- (0,12);
        \draw [line width=2.pt] (2,9)-- (4,9);
        \draw [line width=2.pt] (4,6)-- (2,6);
        \draw [line width=2.pt] (2,6)-- (2,9);
        \draw [line width=2.pt] (4,9)-- (4,6);
        \draw [line width=2.pt] (4,0)-- (6,0);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Escalado anisotrópico.}\label{fig:trans_escalado_anisotropico}
    \end{figure}
    \end{myproof}

    \item $\begin{pmatrix} \cos\left( \frac{\pi}{6} \right) & -\sin\left( \frac{\pi}{6} \right) \\ \sin\left( \frac{\pi}{6} \right) & \cos\left( \frac{\pi}{6} \right) \end{pmatrix}$
    \begin{myproof}
    \textbf{Efecto geométrico:} Rotación antihoraria de $\frac{\pi}{6}$ radianes ($30^\circ$) respecto al origen.

    \textbf{Kernel:} Sólo el vector cero, ya que la matriz de rotación es invertible.

    \textbf{Imagen:} Todo $\mathbb{R}^2$.

    \textbf{Rango:} $2$.

    \textbf{Nulidad:} $0$.

    \textbf{Gráfica} (Figura~\ref{fig:trans_rotacion_30})\textbf{:}
    \begin{figure}[H]\centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.7]
        \draw[step=1cm,help lines] (-1.5,-1.5) grid (4.7,4.7);
        \draw[latex-latex, line width=0.08cm] (-2,0) -- (5,0);
        \draw[latex-latex, line width=0.08cm] (0,-2) -- (0,5);
        % Dibuja la figura rotada (aproximada)
        \draw [rotate around={30:(1.5,2)},line width=2.pt] (0.,4.)-- (3.,4.);
        \draw [rotate around={30:(1.5,2)},line width=2.pt] (3.,4.)-- (3.,1.);
        \draw [rotate around={30:(1.5,2)},line width=2.pt] (3.,1.)-- (2.,1.);
        \draw [rotate around={30:(1.5,2)},line width=2.pt] (2.,1.)-- (3.,0.);
        \draw [rotate around={30:(1.5,2)},line width=2.pt] (2.,0.)-- (1.,1.);
        \draw [rotate around={30:(1.5,2)},line width=2.pt] (1.,1.)-- (1.,0.);
        \draw [rotate around={30:(1.5,2)},line width=2.pt] (1.,0.)-- (0.,0.);
        \draw [rotate around={30:(1.5,2)},line width=2.pt] (0.,0.)-- (0.,4.);
        \draw [rotate around={30:(1.5,2)},line width=2.pt] (1.,3.)-- (2.,3.);
        \draw [rotate around={30:(1.5,2)},line width=2.pt] (2.,2.)-- (1.,2.);
        \draw [rotate around={30:(1.5,2)},line width=2.pt] (1.,2.)-- (1.,3.);
        \draw [rotate around={30:(1.5,2)},line width=2.pt] (2.,3.)-- (2.,2.);
        \draw [rotate around={30:(1.5,2)},line width=2.pt] (2.,0.)-- (3.,0.);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Rotación de $30^\circ$ respecto al origen.}\label{fig:trans_rotacion_30}
    \end{figure}
    \end{myproof}
\end{enumerate}

\end{prob}

% Intermedio
\begin{prob}
Dada la figura tridimensional de la Figura~\ref{fig:sudoku_original}, determine el efecto geométrico que efectúan sobre ella las transformaciones lineales representadas por las siguientes matrices. Calcule el kernel, la imagen, la nulidad y el rango. Represente gráficamente las transformaciones.

\begin{figure}[H]
\centering 
\begin{tikzpicture}[every node/.style={minimum size=1cm},on grid]
\begin{scope}[every node/.append style={yslant=-0.5},yslant=-0.5]
  \shade[right color=gray!10, left color=black!50] (0,0) rectangle +(3,3);
  \node at (0.5,2.5) {9};
  \node at (1.5,2.5) {7};
  \node at (2.5,2.5) {1};
  \node at (0.5,1.5) {2};
  \node at (1.5,1.5) {4};
  \node at (2.5,1.5) {8};
  \node at (0.5,0.5) {5};
  \node at (1.5,0.5) {3};
  \node at (2.5,0.5) {6};
  \draw (0,0) grid (3,3);
\end{scope}
\begin{scope}[every node/.append style={yslant=0.5},yslant=0.5]
  \shade[right color=gray!70,left color=gray!10] (3,-3) rectangle +(3,3);
  \node at (3.5,-0.5) {3};
  \node at (4.5,-0.5) {9};
  \node at (5.5,-0.5) {7};
  \node at (3.5,-1.5) {6};
  \node at (4.5,-1.5) {1};
  \node at (5.5,-1.5) {5};
  \node at (3.5,-2.5) {8};
  \node at (4.5,-2.5) {2};
  \node at (5.5,-2.5) {4};
  \draw (3,-3) grid (6,0);
\end{scope}
\begin{scope}[every node/.append style={
    yslant=0.5,xslant=-1},yslant=0.5,xslant=-1
  ]
  \shade[bottom color=gray!10, top color=black!80] (6,3) rectangle +(-3,-3);
  \node at (3.5,2.5) {1};
  \node at (3.5,1.5) {4};
  \node at (3.5,0.5) {7};
  \node at (4.5,2.5) {5};
  \node at (4.5,1.5) {6};
  \node at (4.5,0.5) {8};
  \node at (5.5,2.5) {2};
  \node at (5.5,1.5) {3};
  \node at (5.5,0.5) {9};
  \draw (3,0) grid (6,3);
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\caption{Figura original (Sudoku 3D cube, \protect\url{https://texample.net/tikz/examples/sudoku-3d-cube})}\label{fig:sudoku_original}
\end{figure}

\begin{enumerate}[$a)$]
    \item $\begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & -1 \end{pmatrix}$
    \begin{myproof}
    \textbf{Descripción:} Reflexión respecto al plano $XY$ (cambia el signo de la coordenada $z$).

    \textbf{Kernel:} Sólo el vector cero, pues la matriz es invertible.

    \textbf{Imagen:} Todo $\mathbb{R}^3$.

    \textbf{Rango:} $3$.

    \textbf{Nulidad:} $0$.

    \textbf{Gráfica} (Figura~\ref{fig:sudoku_reflexion_xy})\textbf{:}
    \begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[every node/.style={minimum size=1cm},on grid]
    % Refleja la cara superior a la inferior y viceversa
    \begin{scope}[every node/.append style={yslant=-0.5},yslant=-0.5]
      \shade[right color=gray!10, left color=black!50] (0,0) rectangle +(3,3);
      \node at (0.5,2.5) {9};
      \node at (1.5,2.5) {7};
      \node at (2.5,2.5) {1};
      \node at (0.5,1.5) {2};
      \node at (1.5,1.5) {4};
      \node at (2.5,1.5) {8};
      \node at (0.5,0.5) {5};
      \node at (1.5,0.5) {3};
      \node at (2.5,0.5) {6};
      \draw (0,0) grid (3,3);
    \end{scope}
    \begin{scope}[every node/.append style={yslant=0.5},yslant=0.5]
      \shade[right color=gray!70,left color=gray!10] (3,-3) rectangle +(3,3);
      \node at (3.5,-0.5) {8};
      \node at (4.5,-0.5) {2};
      \node at (5.5,-0.5) {4};
      \node at (3.5,-1.5) {6};
      \node at (4.5,-1.5) {1};
      \node at (5.5,-1.5) {5};
      \node at (3.5,-2.5) {3};
      \node at (4.5,-2.5) {9};
      \node at (5.5,-2.5) {7};
      \draw (3,-3) grid (6,0);
    \end{scope}
    \begin{scope}[every node/.append style={
        yslant=0.5,xslant=-1},yslant=0.5,xslant=-1
      ]
      \shade[bottom color=gray!10, top color=black!80] (6,3) rectangle +(-3,-3);
      \node at (3.5,2.5) {1};
      \node at (3.5,1.5) {4};
      \node at (3.5,0.5) {7};
      \node at (4.5,2.5) {5};
      \node at (4.5,1.5) {6};
      \node at (4.5,0.5) {8};
      \node at (5.5,2.5) {2};
      \node at (5.5,1.5) {3};
      \node at (5.5,0.5) {9};
      \draw (3,0) grid (6,3);
    \end{scope}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Reflexión respecto al plano $XY$ (inversión de $z$).}\label{fig:sudoku_reflexion_xy}
    \end{figure}
    \end{myproof}
    
    \item $\begin{pmatrix} -5 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 3 \end{pmatrix}$
    \begin{myproof}
    \textbf{Descripción:} Escalado anisotrópico: multiplica $x$ por $-5$ (refleja respecto al plano $YZ$ y estira por $5$), deja $y$ igual y multiplica $z$ por $3$ (estiramiento en $z$).

    \textbf{Kernel:} Sólo el vector cero, ya que la matriz es invertible.

    \textbf{Imagen:} Todo $\mathbb{R}^3$.

    \textbf{Rango:} $3$.

    \textbf{Nulidad:} $0$.

    \textbf{Gráfica} (Figura~\ref{fig:sudoku_escalado})\textbf{:}
    \begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[every node/.style={minimum size=1cm},on grid, xscale=-1.2, yscale=1, yslant=-0.5]
    \shade[right color=gray!10, left color=black!50] (0,0) rectangle +(3,3);
    \node at (0.5,2.5) {9};
    \node at (1.5,2.5) {7};
    \node at (2.5,2.5) {1};
    \node at (0.5,1.5) {2};
    \node at (1.5,1.5) {4};
    \node at (2.5,1.5) {8};
    \node at (0.5,0.5) {5};
    \node at (1.5,0.5) {3};
    \node at (2.5,0.5) {6};
    \draw (0,0) grid (3,3);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Reflejo y estiramiento en $x$, estiramiento en $z$.}\label{fig:sudoku_escalado}
    \end{figure}
    \end{myproof}
    
    \item $\begin{pmatrix} 0 & 0 & 0 \\ 1 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}$
    \begin{myproof}
    \textbf{Descripción:} Proyección sobre el plano $YZ$ con combinación lineal: la coordenada $x$ se hace cero, $y$ se convierte en $x+z$, $z$ se mantiene.

    \textbf{Kernel:} Todos los vectores de la forma $(a,0,0)$, es decir, el eje $x$.

    \textbf{Imagen:} El plano $YZ$.

    \textbf{Rango:} $2$.

    \textbf{Nulidad:} $1$.

    \textbf{Gráfica} (Figura~\ref{fig:sudoku_proyeccion_yz})\textbf{:}
    \begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[every node/.style={minimum size=1cm},on grid, xscale=0.01, yscale=1]
    % Colapsa la figura sobre el plano YZ
    \shade[right color=gray!70,left color=gray!10] (3,-3) rectangle +(3,3);
    \node at (3.5,-0.5) {3};
    \node at (4.5,-0.5) {9};
    \node at (5.5,-0.5) {7};
    \node at (3.5,-1.5) {6};
    \node at (4.5,-1.5) {1};
    \node at (5.5,-1.5) {5};
    \node at (3.5,-2.5) {8};
    \node at (4.5,-2.5) {2};
    \node at (5.5,-2.5) {4};
    \draw (3,-3) grid (6,0);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Proyección sobre el plano $YZ$.}\label{fig:sudoku_proyeccion_yz}
    \end{figure}
    \end{myproof}
    
    \item $\begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & \cos\left( \frac{\pi}{6} \right) & -\sin\left( \frac{\pi}{6} \right) \\ 0 & \sin\left( \frac{\pi}{6} \right) & \cos\left( \frac{\pi}{6} \right) \end{pmatrix}$
    \begin{myproof}
    \textbf{Descripción:} Rotación de $30^\circ$ en el plano $YZ$ alrededor del eje $x$.

    \textbf{Kernel:} Sólo el vector cero, ya que la matriz de rotación es invertible.

    \textbf{Imagen:} Todo $\mathbb{R}^3$.

    \textbf{Rango:} $3$.

    \textbf{Nulidad:} $0$.

    \textbf{Gráfica} (Figura~\ref{fig:sudoku_rotacion_x})\textbf{:}
    \begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[every node/.style={minimum size=1cm},on grid]
    % La figura se mantiene pero la cara superior e inferior giran en YZ
    \begin{scope}[every node/.append style={yslant=-0.5},yslant=-0.5]
      \shade[right color=gray!10, left color=black!50] (0,0) rectangle +(3,3);
      \node at (0.5,2.5) {9};
      \node at (1.5,2.5) {7};
      \node at (2.5,2.5) {1};
      \node at (0.5,1.5) {2};
      \node at (1.5,1.5) {4};
      \node at (2.5,1.5) {8};
      \node at (0.5,0.5) {5};
      \node at (1.5,0.5) {3};
      \node at (2.5,0.5) {6};
      \draw (0,0) grid (3,3);
    \end{scope}
    \begin{scope}[every node/.append style={yslant=0.5},yslant=0.5, rotate around={-30:(4.5,-1.5)}]
      \shade[right color=gray!70,left color=gray!10] (3,-3) rectangle +(3,3);
      \node at (3.5,-0.5) {3};
      \node at (4.5,-0.5) {9};
      \node at (5.5,-0.5) {7};
      \node at (3.5,-1.5) {6};
      \node at (4.5,-1.5) {1};
      \node at (5.5,-1.5) {5};
      \node at (3.5,-2.5) {8};
      \node at (4.5,-2.5) {2};
      \node at (5.5,-2.5) {4};
      \draw (3,-3) grid (6,0);
    \end{scope}
    \begin{scope}[every node/.append style={
        yslant=0.5,xslant=-1},yslant=0.5,xslant=-1, rotate around={-30:(4.5,1.5)}]
      \shade[bottom color=gray!10, top color=black!80] (6,3) rectangle +(-3,-3);
      \node at (3.5,2.5) {1};
      \node at (3.5,1.5) {4};
      \node at (3.5,0.5) {7};
      \node at (4.5,2.5) {5};
      \node at (4.5,1.5) {6};
      \node at (4.5,0.5) {8};
      \node at (5.5,2.5) {2};
      \node at (5.5,1.5) {3};
      \node at (5.5,0.5) {9};
      \draw (3,0) grid (6,3);
    \end{scope}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Rotación de $30^\circ$ en el plano $YZ$ alrededor del eje $x$.}\label{fig:sudoku_rotacion_x}
    \end{figure}
    \end{myproof}
\end{enumerate}
\end{prob}

\section{Problemas propuestos}

% --- Linealidad ---

% Básico
\begin{prob}
Determine si la función $T:\mathbb{R}^2 \to \mathbb{R}^2$ definida por $T\begin{pmatrix} x \ y \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} x+1 \ y \end{pmatrix}$ es una transformación lineal. Justifique su respuesta.
\end{prob}

% Básico
\begin{prob}
Considere la función de evaluación $T:\mathbb{P}_2(\mathbb{R}) \to \mathbb{R}$ definida por $T(p(x)) = p(2)$. Demuestre que $T$ es una transformación lineal y calcule una base para $\ker(T)$. ¿Cuáles son el rango y la nulidad de $T$?
\end{prob}

% --- Núcleo, imagen y teorema de la dimensión ---

% Básico
\begin{prob}
Sea $T:\mathbb{R}^3 \to \mathbb{R}^2$ definida por $T\begin{pmatrix} x \ y \ z \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} x - y \ 2z \end{pmatrix}$. Calcule la matriz de $T$ en las bases canónicas, una base para el kernel y una base para la imagen. Determine el rango y la nulidad.
\end{prob}

% Básico
\begin{prob}
Sea $T:\mathbb{R}^3 \to \mathbb{R}^3$ la proyección sobre el plano $XY$, es decir, $T\begin{pmatrix} x \ y \ z \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} x \ y \ 0 \end{pmatrix}$. Calcule el rango y la nulidad de $T$ y verifique el teorema de la dimensión.
\end{prob}

% Intermedio
\begin{prob}
Sea $T:\mathbb{R}^3 \to \mathbb{R}^3$ la transformación lineal cuya matriz en las bases canónicas es
\[
A = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 0 \ 0 & 1 & 1 \ 1 & 3 & 1 \end{pmatrix}.
\]
Calcule una base para $\ker(T)$ y una base para $\operatorname{Im}(T)$. Determine si $T$ es inyectiva, sobreyectiva o biyectiva.
\end{prob}

% Intermedio
\begin{prob}
Sea $T: \mathbb{R}^4 \to \mathbb{R}^3$ definida por $T(\mathbf{x}) = A\mathbf{x}$, donde
\[
A = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 2 & 1 \ 0 & 1 & 1 & -1 \ 2 & 1 & 5 & 1 \end{pmatrix}.
\]
Encuentre una base para $\ker(T)$ y para $\operatorname{Im}(T)$, y verifique el teorema de la dimensión.
\end{prob}

% Desafiante
\begin{prob}
¿Existe una transformación lineal $T:\mathbb{R}^3 \to \mathbb{R}^3$ tal que $\operatorname{Im}(T) = \ker(T)$? ¿Y una transformación lineal $T:\mathbb{R}^4 \to \mathbb{R}^4$ con esa propiedad? En cada caso, dé un ejemplo o demuestre que no puede existir.
\end{prob}

% --- Matriz de representación ---

% Básico
\begin{prob}
Escriba la matriz, respecto a la base canónica, de la reflexión $T:\mathbb{R}^2 \to \mathbb{R}^2$ respecto al eje $y$, y úsela para calcular la imagen del punto $(3, -2)$.
\end{prob}

% Intermedio
\begin{prob}
Encuentre la transformación lineal $T:\mathbb{R}^2 \to \mathbb{R}^2$ tal que
\[
T\begin{pmatrix} 1 \ 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 2 \ 3 \end{pmatrix}, \qquad T\begin{pmatrix} 1 \ -1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \ 1 \end{pmatrix},
\]
y calcule su matriz respecto a la base canónica.
\end{prob}

% Intermedio
\begin{prob}
Encuentre la matriz del operador derivada $D:\mathbb{P}_3(\mathbb{R}) \to \mathbb{P}_3(\mathbb{R})$ relativa a la base $B = \{1, x, x^2, x^3\}$ y úsela para calcular $D(2 - x + 5x^3)$.
\end{prob}

% Intermedio
\begin{prob}
Sea $T:\mathbb{P}_2(\mathbb{R}) \to \mathbb{P}_2(\mathbb{R})$ definida por $T(p(x)) = p(2x-1)$. Calcule la matriz de $T$ respecto a la base $B = \{1, x, x^2\}$ y determine si $T$ es un isomorfismo.
\end{prob}

% Intermedio
\begin{prob}
Sea $T:\mathcal{M}_2(\mathbb{R}) \to \mathcal{M}_2(\mathbb{R})$ definida por $T(A) = A^{T}$ (la transpuesta). Demuestre que $T$ es lineal, encuentre su matriz respecto a la base canónica $\{E_{11}, E_{12}, E_{21}, E_{22}\}$ y determine si $T$ es un isomorfismo.
\end{prob}

% --- Composición e isomorfismos ---

% Intermedio
\begin{prob}
Sean $S:\mathbb{R}^2 \to \mathbb{R}^3$ y $T:\mathbb{R}^3 \to \mathbb{R}^2$ definidas por
\[
S\begin{pmatrix} x \ y \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} x \ y \ x+y \end{pmatrix}, \qquad
T\begin{pmatrix} x \ y \ z \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} x - z \ y + z \end{pmatrix}.
\]
Calcule una fórmula para $T \circ S$, su matriz respecto a las bases canónicas y su núcleo. ¿Es $T \circ S$ invertible?
\end{prob}

% Desafiante
\begin{prob}
Sea $T:\mathbb{P}_2(\mathbb{R}) \to \mathbb{P}_2(\mathbb{R})$ definida por $T(p(x)) = p(x) + p'(x)$. Demuestre que $T$ es un isomorfismo y calcule $T^{-1}(x^2)$.
\end{prob}

% --- Demostraciones ---

% Intermedio
\begin{prob}
Sea $T:V \to W$ una transformación lineal. Demuestre que si $\{T(v_1), T(v_2), \dots, T(v_k)\}$ es un conjunto linealmente independiente en $W$, entonces $\{v_1, v_2, \dots, v_k\}$ es linealmente independiente en $V$. Compare con los problemas de la sección anterior: ¿es cierto el recíproco sin hipótesis adicionales sobre $T$?
\end{prob}

% Desafiante
\begin{prob}
Sea $T:V \to V$ un operador lineal sobre un espacio de dimensión finita tal que $T \circ T = T$. Demuestre que
\[
V = \ker(T) \oplus \operatorname{Im}(T),
\]
es decir, todo $v \in V$ se escribe de manera única como suma de un vector del núcleo y uno de la imagen.
\end{prob}
